1. NEP 2020 recommends the use of mother tongue as the medium of instruction up to at least which grade?
A) Grade 3
B) Grade 5
C) Grade 8
D) Grade 10
Answer: B) Grade 5
Explanation: The policy advocates mother tongue/local language as the medium of instruction until at least Grade 5, preferably till Grade 8 and beyond. 
2. What is the full form of PARAKH as proposed in NEP 2020?
A) Performance Assessment, Review, and Analysis of Knowledge for Holistic Development
B) Progressive Assessment and Ranking of Knowledge Holders
C) Policy for Academic Review and Knowledge Harmony
D) Platform for Assessment and Regional Knowledge
Answer: A) Performance Assessment, Review, and Analysis of Knowledge for Holistic Development
Explanation: PARAKH is the National Assessment Centre to set norms for student assessment and evaluation. 
3. The Academic Bank of Credits (ABC) in NEP 2020 will enable:
A) Financial loans for students
B) Digital storage and transfer of academic credits
C) Teacher salary management
D) School fee regulation
Answer: B) Digital storage and transfer of academic credits
Explanation: ABC allows students to earn, store, and redeem credits across institutions for flexible learning paths. 
4. NEP 2020 proposes to establish how many multidisciplinary universities by 2040?
A) At least one in every district
B) At least one in every state
C) At least 100 across India
D) At least 50 in major cities
Answer: A) At least one in every district
Explanation: The goal is to have at least one large multidisciplinary HEI in or near every district by 2040. 
5. The National Research Foundation (NRF) under NEP 2020 aims to fund research in:
A) Science and technology only
B) Humanities and social sciences only
C) All disciplines
D) Only IITs and IIMs
Answer: C) All disciplines
Explanation: NRF will fund competitive, peer-reviewed research across all academic domains in universities and colleges. 
6. NEP 2020 proposes to phase out the college affiliation system within how many years?
A) 5 years
B) 10 years
C) 15 years
D) 20 years
Answer: C) 15 years
Explanation: The affiliating system will be gradually phased out over 15 years to promote institutional autonomy. 
7. What is the target year for achieving foundational literacy and numeracy for all children by Grade 3?
A) 2025
B) 2030
C) 2035
D) 2040
Answer: A) 2025
Explanation: The National Mission on Foundational Literacy and Numeracy aims to achieve this by 2025. 
8. NEP 2020 proposes a 4-year integrated B.Ed. as the minimum qualification for teachers by which year?
A) 2025
B) 2030
C) 2035
D) 2040
Answer: B) 2030
Explanation: By 2030, a 4-year integrated B.Ed. will be the minimum degree required for teaching. 
9. The Higher Education Commission of India (HECI) will replace:
A) NCERT and NCTE
B) UGC and AICTE
C) CBSE and ICSE
D) NITI Aayog
Answer: B) UGC and AICTE
Explanation: HECI will be a single regulator for higher education, excluding medical and legal education. 
10. NEP 2020 proposes board exams in modular form to be conducted:
A) Once a year
B) Twice a year
C) Every month
D) Only in Grade 12
Answer: B) Twice a year
Explanation: Students can take board exams twice a year to reduce pressure and improve performance. 
11. The policy recommends coding and vocational education to begin from:
A) Grade 1
B) Grade 6
C) Grade 9
D) Undergraduate level
Answer: B) Grade 6
Explanation: Vocational exposure and coding will start from Grade 6 with internships. 
12. NEP 2020 proposes to set up a Gender Inclusion Fund for:
A) Female teachers only
B) Girls and transgender students
C) Sports for girls
D) STEM education
Answer: B) Girls and transgender students
Explanation: The fund supports states in promoting education for girls and transgender students. 
13. The National Curriculum Framework (NCF) will be developed by:
A) UGC
B) NCERT
C) AICTE
D) HECI
Answer: B) NCERT
Explanation: NCERT is responsible for developing the N and NCF for school education. 
14. NEP 2020 aims to achieve 50% GER in higher education by:
A) 2025
B) 2030
C) 2035
D) 2040
Answer: C) 2035
Explanation: The target is to increase GER in higher education to 50% by 2035. 
15. The policy proposes to rename MHRD as:
A) Ministry of Skill Development
B) Ministry of Education
C) Ministry of Learning
D) Ministry of Youth Affairs
Answer: B) Ministry of Education
Explanation: MHRD was renamed Ministry of Education to reflect the focus on learning. 
16. NEP 2020 introduces a credit-based system for:
A) School education only
B) Higher education only
C) Both school and higher education
D) Vocational training only
Answer: C) Both school and higher education
Explanation: The National Credit Framework (NCrF) applies across all levels. 
17. The policy promotes the establishment of:
A) Single-stream institutions
B) Multidisciplinary Education and Research Universities (MERUs)
C) Online-only universities
D) Foreign universities only
Answer: B) Multidisciplinary Education and Research Universities (MERUs)
Explanation: MERUs will be model institutions for holistic education and research. 
18. NEP 2020 proposes to reduce curriculum content to focus on:
A) Rote learning
B) Core competencies and critical thinking
C) More subjects
D) Exam preparation
Answer: B) Core competencies and critical thinking
Explanation: Curriculum will be reduced to essentials to allow deeper understanding. 
19. The policy recommends report cards to include:
A) Marks only
B) Self-assessment, peer assessment, and teacher assessment
C) Attendance only
D) Extracurricular awards only
Answer: B) Self-assessment, peer assessment, and teacher assessment
Explanation: A 360-degree holistic report card will reflect comprehensive development. 
20. NEP 2020 proposes to establish Special Education Zones in areas with:
A) High population density
B) Large number of disadvantaged students
C) Industrial hubs
D) Tourist destinations
Answer: B) Large number of disadvantaged students
Explanation: SEZs will focus on educationally backward regions. 
21. The policy aims to integrate which of the following into the mainstream curriculum?
A) Arts and sports
B) Vocational education
C) Indian knowledge systems
D) All of the above
Answer: D) All of the above
Explanation: Holistic development includes arts, sports, vocational skills, and Indian heritage. 
22. NEP 2020 proposes to make board exams:
A) High-stakes and difficult
B) Low-stakes and competency-based
C) Optional
D) Annual only
Answer: B) Low-stakes and competency-based
Explanation: Exams will test core capacities rather than memorized facts. 
23. The policy recommends the use of technology for:
A) Replacing teachers
B) Enhancing teaching, learning, and administration
C) Online exams only
D) Fee collection
Answer: B) Enhancing teaching, learning, and administration
Explanation: Technology will support education through platforms like DIKSHA and SWAYAM. 
24. NEP 2020 proposes to establish a National Institute for:
A) Pali, Persian, and Prakrit
B) Artificial Intelligence
C) Space Research
D) Defense Studies
Answer: A) Pali, Persian, and Prakrit
Explanation: This institute will preserve and promote classical languages. 
25. The policy proposes to allow top foreign universities to:
A) Set up campuses in India
B) Offer only online courses
C) Take over Indian colleges
D) Conduct entrance exams
Answer: A) Set up campuses in India
Explanation: High-ranking foreign universities can operate in India under a regulatory framework. 
26. NEP 2020 proposes a common entrance exam for universities conducted by:
A) UGC
B) NTA
C) CBSE
D) Individual universities
Answer: B) NTA
Explanation: The National Testing Agency will conduct a Common University Entrance Test (CUET). 
27. The policy aims to promote:
A) Rigid academic streams
B) Flexibility in subject choices
C) Science stream only
D) Commerce stream only
Answer: B) Flexibility in subject choices
Explanation: Students can choose subjects across streams without rigid boundaries. 
28. NEP 2020 proposes to set up an autonomous:
A) National Educational Technology Forum (NETF)
B) National Sports Authority
C) National Culture Board
D) National Exam Council
Answer: A) National Educational Technology Forum (NETF)
Explanation: NETF will facilitate the use of technology in education planning and teaching. 
29. The policy recommends that teachers undergo how many hours of CPD annually?
A) 25 hours
B) 50 hours
C) 75 hours
D) 100 hours
Answer: B) 50 hours
Explanation: Continuous Professional Development (CPD) of 50 hours per year is mandatory. 
30. NEP 2020 proposes to create:
A) More standalone teacher training institutes
B) Multidisciplinary teacher education within universities
C) Online-only B.Ed. programs
D) 1-year B.Ed. programs
Answer: B) Multidisciplinary teacher education within universities
Explanation: Standalone TEIs will be phased out or integrated into multidisciplinary institutions. 
31. The policy proposes to establish Bal Bhavans for:
A) Competitive exam preparation
B) Arts, crafts, and play
C) Sports training
D) Vocational skills
Answer: B) Arts, crafts, and play
Explanation: Bal Bhavans will promote creative and joyful learning outside school. 
32. NEP 2020 recommends the integration of:
A) Environmental education across subjects
B) Only science subjects
C) Only language subjects
D) Only mathematics
Answer: A) Environmental education across subjects
Explanation: Climate awareness and sustainability will be part of all learning. 
33. The policy proposes to develop content in how many Indian languages under DIKSHA?
A) 5
B) 8
C) 22
D) All scheduled languages
Answer: D) All scheduled languages
Explanation: Educational content will be available in all 22 Eighth Schedule languages. 
34. NEP 2020 proposes to establish:
A) Indian Institutes of Translation and Interpretation (IITIs)
B) Indian Institutes of Management only
C) Indian Institutes of Science only
D) Indian Institutes of Law
Answer: A) Indian Institutes of Translation and Interpretation (IITIs)
Explanation: IITIs will promote translation and interpretation of knowledge across languages. 
35. The policy aims to promote:
A) Rote-based assessment
B) Competency-based assessment
C) Annual exams only
D) No assessment
Answer: B) Competency-based assessment
Explanation: Assessment will shift to testing skills and application of knowledge. 
36. NEP 2020 proposes to set up a:
A) National Mentoring Mission
B) National Exam Mission
C) National Fee Regulation Board
D) National Textbook Authority
Answer: A) National Mentoring Mission
Explanation: This mission will support teacher and school leader development through mentoring. 
37. The policy recommends that higher education institutions become:
A) Research-intensive only
B) Teaching-only
C) Autonomous with graded accreditation
D) Government-controlled
Answer: C) Autonomous with graded accreditation
Explanation: Institutions will gain autonomy based on accreditation levels. 
38. NEP 2020 proposes to promote:
A) Single-language education
B) Multilingualism
C) English-only medium
D) Hindi-only medium
Answer: B) Multilingualism
Explanation: The three-language formula promotes learning in multiple Indian languages. 
39. The policy proposes to establish a:
A) National Book Promotion Policy
B) National Film Policy
C) National Music Policy
D) National Dance Policy
Answer: A) National Book Promotion Policy
Explanation: This policy will promote reading culture and literature in Indian languages. 
40. NEP 2020 proposes to integrate which of the following from early grades?
A) Financial literacy
B) Coding
C) Yoga
D) All of the above
Answer: D) All of the above
Explanation: Life skills, coding, and wellness practices like yoga will be part of the curriculum. 
41. The policy proposes to create a:
A) National Institute for Indian Knowledge Systems
B) National Institute for Western Studies
C) National Institute for English Literature
D) National Institute for Foreign Languages
Answer: A) National Institute for Indian Knowledge Systems
Explanation: This institute will preserve and promote Indiaâ€™s traditional knowledge. 
42. NEP 2020 proposes to make internships mandatory from:
A) Grade 6
B) Grade 9
C) Undergraduate level
D) Postgraduate level
Answer: A) Grade 6
Explanation: Vocational internships will begin from the middle stage (Grade 6-8). 
43. The policy aims to ensure that 50% of learners have exposure to vocational education by:
A) 2025
B) 2030
C) 2035
D) 2040
Answer: A) 2025
Explanation: At least 50% of learners will access vocational education by 2025. 
44. NEP 2020 proposes to establish:
A) School complexes/clusters
B) Individual schools only
C) Boarding schools only
D) Online schools only
Answer: A) School complexes/clusters
Explanation: Schools in a locality will share resources like labs and teachers. 
45. The policy proposes to use AI-based tools for:
A) Replacing teachers
B) Personalized adaptive learning
C) Fee collection
D) Attendance only
Answer: B) Personalized adaptive learning
Explanation: AI will help tailor education to individual student needs. 
46. NEP 2020 proposes to promote:
A) Bagless days
B) Extra study hours
C) More homework
D) Uniform curriculum nationwide
Answer: A) Bagless days
Explanation: 10 bagless days per year for experiential learning in arts, sports, etc. 
47. The policy proposes to establish a:
A) National Professional Standards for Teachers (NPST)
B) National Exam Standards
C) National Fee Standards
D) National Uniform Standards
Answer: A) National Professional Standards for Teachers (NPST)
Explanation: NPST will define teacher competencies and career progression. 
48. NEP 2020 proposes to allow:
A) Multiple entry and exit in higher education
B) Single entry only
C) No exit before completion
D) Only 3-year degrees
Answer: A) Multiple entry and exit in higher education
Explanation: Students can exit with a certificate (1 year), diploma (2 years), or degree (3/4 years). 
49. The policy proposes to establish a:
A) National Scholarship Portal
B) National Loan Portal
C) National Fee Portal
D) National Exam Portal
Answer: A) National Scholarship Portal
Explanation: Expanded to support students from school to PhD level. 
50. NEP 2020 proposes to promote:
A) Lifelong learning
B) One-time education
C) Degree-only education
D) Exam-only focus
Answer: A) Lifelong learning
Explanation: Education is seen as a continuous process beyond formal degrees. 
51. The policy proposes to establish:
A) Indian Institutes of Liberal Arts
B) Indian Institutes of Engineering only
C) Indian Institutes of Medicine only
D) Indian Institutes of Law only
Answer: A) Indian Institutes of Liberal Arts
Explanation: To promote holistic, multidisciplinary undergraduate education. 
52. NEP 2020 proposes to integrate:
A) Indian ethics and values in education
B) Foreign values only
C) No values education
D) Religious education
Answer: A) Indian ethics and values in education
Explanation: To develop ethical, responsible, and socially aware citizens. 
53. The policy proposes to promote:
A) Critical thinking over rote learning
B) Rote learning over critical thinking
C) No thinking skills
D) Only memorization
Answer: A) Critical thinking over rote learning
Explanation: Shift from content-heavy to competency-based education. 
54. NEP 2020 proposes to establish a:
A) National Mission on Education through ICT
B) National Mission on Physical Education
C) National Mission on Arts
D) National Mission on Sports
Answer: A) National Mission on Education through ICT
Explanation: To expand digital infrastructure and content for education. 
55. The policy proposes to allow:
A) Top 100 global universities to set up campuses in India
B) Only Indian universities
C) No foreign universities
D) Only online foreign degrees
Answer: A) Top 100 global universities to set up campuses in India
Explanation: To promote internationalization and global exposure. 
56. NEP 2020 proposes to promote:
A) Inclusive education for children with disabilities
B) Separate schools for disabled children
C) No education for disabled
D) Online-only for disabled
Answer: A) Inclusive education for children with disabilities
Explanation: Mainstreaming with support systems and assistive devices. 
57. The policy proposes to establish:
A) Virtual labs
B) Physical labs only
C) No labs
D) Exam centers only
Answer: A) Virtual labs
Explanation: To provide access to experiments where physical labs are unavailable. 
58. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student counseling in schools
B) No counseling
C) Teacher counseling only
D) Parent counseling only
Answer: A) Student counseling in schools
Explanation: To support mental health and career guidance. 
59. The policy proposes to establish:
A) A National Digital University
B) A National Physical University
C) A National Exam University
D) A National Fee University
Answer: A) A National Digital University
Explanation: To offer high-quality online degree programs. 
60. NEP 2020 proposes to promote:
A) Community engagement in education
B) Isolation of schools
C) No community role
D) Only government role
Answer: A) Community engagement in education
Explanation: Schools will involve local communities in governance and activities. 
61. The policy proposes to establish:
A) A National Repository of Educational Data
B) A National Exam Data
C) A National Fee Data
D) A National Teacher Data
Answer: A) A National Repository of Educational Data
Explanation: For evidence-based policy and planning. 
62. NEP 2020 proposes to promote:
A) Experiential learning
B) Lecture-based learning only
C) No learning
D) Exam-based learning only
Answer: A) Experiential learning
Explanation: Learning through doing, projects, and real-world application. 
63. The policy proposes to establish:
A) Innovation and incubation centers in HEIs
B) Exam centers only
C) Fee collection centers
D) Admission centers only
Answer: A) Innovation and incubation centers in HEIs
Explanation: To foster entrepreneurship and startup culture. 
64. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher autonomy in curriculum design
B) Rigid national curriculum
C) No curriculum
D) Only textbook teaching
Answer: A) Teacher autonomy in curriculum design
Explanation: Teachers can adapt content to local context. 
65. The policy proposes to establish:
A) A National Language Promotion Mission
B) A National English Mission
C) A National Hindi Mission
D) A National Sanskrit Mission
Answer: A) A National Language Promotion Mission
Explanation: To promote all Indian languages and literature. 
66. NEP 2020 proposes to promote:
A) Holistic development
B) Academic marks only
C) Attendance only
D) Discipline only
Answer: A) Holistic development
Explanation: Intellectual, emotional, physical, and ethical growth. 
67. The policy proposes to establish:
A) A National Assessment Survey for Grades 3, 5, 8
B) Only Grade 10 and 12
C) No surveys
D) Annual surveys
Answer: A) A National Assessment Survey for Grades 3, 5, 8
Explanation: Census-based assessment to track learning outcomes. 
68. NEP 2020 proposes to promote:
A) Gender parity in education
B) Male dominance
C) Female dominance
D) No gender focus
Answer: A) Gender parity in education
Explanation: Equal access and opportunities for all genders. 
69. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for School Leadership
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for School Leadership
Explanation: To train and develop school principals and leaders. 
70. NEP 2020 proposes to promote:
A) Open and distance learning
B) Classroom learning only
C) No distance learning
D) Exam-based distance learning
Answer: A) Open and distance learning
Explanation: To increase access and flexibility in education. 
71. The policy proposes to establish:
A) A National Higher Education Qualification Framework (NHEQF)
B) A National School Framework
C) A National Exam Framework
D) A National Fee Framework
Answer: A) A National Higher Education Qualification Framework (NHEQF)
Explanation: To define learning outcomes at different levels. 
72. NEP 2020 proposes to promote:
A) Research in local languages
B) Research in English only
C) No research
D) Only applied research
Answer: A) Research in local languages
Explanation: To make research accessible and inclusive. 
73. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Teacher Training
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Teacher Training
Explanation: To improve teacher quality and capacity. 
74. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student choice in assessment
B) Fixed assessment
C) No assessment
D) Teacher-only assessment
Answer: A) Student choice in assessment
Explanation: Students can choose exam mode (objective/subjective). 
75. The policy proposes to establish:
A) A National Education Commission
B) A National Exam Commission
C) A National Fee Commission
D) A National Textbook Commission
Answer: A) A National Education Commission
Explanation: To oversee long-term vision and implementation. 
76. NEP 2020 proposes to promote:
A) Equity and inclusion
B) Exclusion
C) Inequality
D) No inclusion
Answer: A) Equity and inclusion
Explanation: Education for all, especially marginalized groups. 
77. The policy proposes to establish:
A) A National Testing Service
B) A National Exam Service
C) A National Fee Service
D) A National Admission Service
Answer: A) A National Testing Service
Explanation: To conduct standardized assessments. 
78. NEP 2020 proposes to promote:
A) Global citizenship
B) Isolation
C) No citizenship
D) Local citizenship only
Answer: A) Global citizenship
Explanation: Rooted in Indian values but globally aware. 
79. The policy proposes to establish:
A) A National Curriculum for Adult Education
B) A National Exam for Adults
C) A National Fee for Adults
D) A National Textbook for Adults
Answer: A) A National Curriculum for Adult Education
Explanation: For lifelong learning and skill development. 
80. NEP 2020 proposes to promote:
A) Sustainable development education
B) No sustainability
C) Only economic development
D) Only industrial development
Answer: A) Sustainable development education
Explanation: Integrated into curriculum for environmental awareness. 
81. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Empowerment of Women in Education
B) A National Institute for Men
C) A National Institute for Children
D) A National Institute for Teachers
Answer: A) A National Institute for Empowerment of Women in Education
Explanation: To promote gender equity in education. 
82. NEP 2020 proposes to promote:
A) Interdisciplinary research
B) Single-discipline research only
C) No research
D) Only applied research
Answer: A) Interdisciplinary research
Explanation: To solve complex societal problems. 
83. The policy proposes to establish:
A) A National Data Governance Policy for Education
B) A National Exam Policy
C) A National Fee Policy
D) A National Textbook Policy
Answer: A) A National Data Governance Policy for Education
Explanation: For data privacy and ethical use. 
84. NEP 2020 proposes to promote:
A) Public-private partnerships in education
B) Government-only education
C) Private-only education
D) No partnerships
Answer: A) Public-private partnerships in education
Explanation: To improve quality and infrastructure. 
85. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Libraries
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Libraries
Explanation: To modernize and expand library access. 
86. NEP 2020 proposes to promote:
A) Mental health education
B) No mental health
C) Only physical health
D) Only academic health
Answer: A) Mental health education
Explanation: Through counseling and wellness programs. 
87. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Research in Education
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Research in Education
Explanation: To drive evidence-based policy. 
88. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher-student ratio improvement
B) High ratio
C) No ratio
D) Only admin ratio
Answer: A) Teacher-student ratio improvement
Explanation: Especially in disadvantaged areas. 
89. The policy proposes to establish:
A) A National Early Childhood Care and Education Board
B) A National Exam Board
C) A National Fee Board
D) A National Textbook Board
Answer: A) A National Early Childhood Care and Education Board
Explanation: To oversee ECCE implementation. 
90. NEP 2020 proposes to promote:
A) Play-based learning in early years
B) Exam-based learning
C) Rote learning
D) No learning
Answer: A) Play-based learning in early years
Explanation: For ages 3-8 in foundational stage. 
91. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Sports Education
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Sports Education
Explanation: To integrate sports into curriculum. 
92. NEP 2020 proposes to promote:
A) Financial support for disadvantaged students
B) No support
C) Only merit support
D) Only urban support
Answer: A) Financial support for disadvantaged students
Explanation: Through scholarships and funds. 
93. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Indian Sign Language
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Indian Sign Language
Explanation: To support deaf education. 
94. NEP 2020 proposes to promote:
A) Local language content development
B) English-only content
C) No content
D) Only textbook content
Answer: A) Local language content development
Explanation: For inclusive digital education. 
95. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Mentoring for Teachers
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Mentoring for Teachers
Explanation: To support professional growth. 
96. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student leadership programs
B) No leadership
C) Teacher leadership only
D) Admin leadership only
Answer: A) Student leadership programs
Explanation: To develop responsibility and initiative. 
97. The policy proposes to establish:
A) A National Digital Education Architecture
B) A National Exam Architecture
C) A National Fee Architecture
D) A National Textbook Architecture
Answer: A) A National Digital Education Architecture
Explanation: For unified digital infrastructure. 
98. NEP 2020 proposes to promote:
A) Parental involvement in education
B) No involvement
C) Teacher involvement only
D) Admin involvement only
Answer: A) Parental involvement in education
Explanation: Through school management committees. 
99. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Gifted Education
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Gifted Education
Explanation: To identify and nurture talented students. 
100. NEP 2020 proposes to promote:
A) Ethical AI use in education
B) No AI
C) Unregulated AI
D) Only commercial AI
Answer: A) Ethical AI use in education
Explanation: With privacy and equity safeguards. 
101. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Foundational Skills
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Foundational Skills
Explanation: To achieve universal literacy and numeracy. 
102. NEP 2020 proposes to promote:
A) Cross-disciplinary learning
B) Single-subject learning
C) No learning
D) Exam-only learning
Answer: A) Cross-disciplinary learning
Explanation: To break silos between subjects. 
103. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Vocational Education
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Vocational Education
Explanation: To strengthen skill development. 
104. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student well-being programs
B) No well-being
C) Only academic well-being
D) Only physical well-being
Answer: A) Student well-being programs
Explanation: Including mental health support. 
105. The policy proposes to establish:
A) A National Education Technology Mission
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Education Technology Mission
Explanation: To drive digital transformation. 
106. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher recognition and awards
B) No recognition
C) Student awards only
D) Admin awards only
Answer: A) Teacher recognition and awards
Explanation: To motivate and honor excellence. 
107. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Assessment Reform
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Assessment Reform
Explanation: To design competency-based tests. 
108. NEP 2020 proposes to promote:
A) Local governance in schools
B) Central control only
C) No governance
D) Private control only
Answer: A) Local governance in schools
Explanation: Through school complexes and SMCs. 
109. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on School Infrastructure
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Textbook Mission
Answer: A) A National Mission on School Infrastructure
Explanation: To improve facilities in government schools. 
110. NEP 2020 proposes to promote:
A) Continuous and comprehensive evaluation
B) Annual exams only
C) No evaluation
D) High-stakes exams
Answer: A) Continuous and comprehensive evaluation
Explanation: For holistic progress tracking. 
111. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Indian Arts
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Indian Arts
Explanation: To preserve and promote traditional arts. 
112. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student entrepreneurship
B) No entrepreneurship
C) Teacher entrepreneurship only
D) Admin entrepreneurship only
Answer: A) Student entrepreneurship
Explanation: Through innovation hubs and startups. 
113. The policy proposes to establish:
A) A National Digital Content Repository
B) A National Exam Repository
C) A National Fee Repository
D) A National Textbook Repository
Answer: A) A National Digital Content Repository
Explanation: For open educational resources. 
114. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher collaboration platforms
B) No collaboration
C) Student collaboration only
D) Admin collaboration only
Answer: A) Teacher collaboration platforms
Explanation: For sharing best practices. 
115. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Inclusive Education
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Inclusive Education
Explanation: For children with special needs. 
116. NEP 2020 proposes to promote:
A) Peer learning
B) No peer interaction
C) Teacher-only learning
D) Exam-only learning
Answer: A) Peer learning
Explanation: To enhance understanding and collaboration. 
117. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Teacher Empowerment
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Teacher Empowerment
Explanation: For professional development. 
118. NEP 2020 proposes to promote:
A) Project-based learning
B) Lecture-based only
C) No projects
D) Exam-based only
Answer: A) Project-based learning
Explanation: For real-world application. 
119. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Language Education
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Language Education
Explanation: To strengthen multilingualism. 
120. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student feedback on teaching
B) No feedback
C) Teacher feedback only
D) Admin feedback only
Answer: A) Student feedback on teaching
Explanation: To improve quality. 
121. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Curriculum Research
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Curriculum Research
Explanation: To design flexible frameworks. 
122. NEP 2020 proposes to promote:
A) Community service learning
B) No service
C) Paid service
D) Optional service
Answer: A) Community service learning
Explanation: As part of curriculum. 
123. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Higher Education Access
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Higher Education Access
Explanation: To increase enrollment in underserved areas. 
124. NEP 2020 proposes to promote:
A) Reflective teaching practices
B) No reflection
C) Exam teaching only
D) Textbook teaching only
Answer: A) Reflective teaching practices
Explanation: For continuous improvement. 
125. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Planning
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Planning
Explanation: For evidence-based policy. 
126. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student-led initiatives
B) No initiatives
C) Teacher-led only
D) Admin-led only
Answer: A) Student-led initiatives
Explanation: To develop leadership. 
127. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Digital Literacy
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Digital Literacy
Explanation: For students and teachers. 
128. NEP 2020 proposes to promote:
A) Inclusive playgrounds
B) No playgrounds
C) Exam rooms only
D) Classrooms only
Answer: A) Inclusive playgrounds
Explanation: For physical activity and inclusion. 
129. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Online Education
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Online Education
Explanation: To develop quality online programs. 
130. NEP 2020 proposes to promote:
A) Parent-teacher partnerships
B) No partnerships
C) Teacher-admin only
D) Student-admin only
Answer: A) Parent-teacher partnerships
Explanation: For better student outcomes. 
131. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on School Safety
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on School Safety
Explanation: For physical and emotional safety. 
132. NEP 2020 proposes to promote:
A) Cultural exchange programs
B) No exchange
C) Exam exchange
D) Fee exchange
Answer: A) Cultural exchange programs
Explanation: To foster global understanding. 
133. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Leadership
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Leadership
Explanation: For principals and administrators. 
134. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student health checkups
B) No checkups
C) Exam checkups
D) Fee checkups
Answer: A) Student health checkups
Explanation: Regular screening and support. 
135. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Teacher Welfare
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Teacher Welfare
Explanation: For better working conditions. 
136. NEP 2020 proposes to promote:
A) Eco-friendly schools
B) No eco focus
C) Exam-focused schools
D) Fee-focused schools
Answer: A) Eco-friendly schools
Explanation: Sustainable infrastructure and practices. 
137. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Assessment Innovation
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Assessment Innovation
Explanation: For modern testing methods. 
138. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student volunteering
B) No volunteering
C) Paid volunteering
D) Teacher volunteering only
Answer: A) Student volunteering
Explanation: For social responsibility. 
139. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Educational Equity
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Educational Equity
Explanation: To reduce disparities. 
140. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher research
B) No research
C) Student research only
D) Admin research only
Answer: A) Teacher research
Explanation: Action research in classrooms. 
141. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Indian Music and Dance
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Indian Music and Dance
Explanation: To preserve performing arts. 
142. NEP 2020 proposes to promote:
A) Flexible school timings
B) Rigid timings
C) No timings
D) Exam timings only
Answer: A) Flexible school timings
Explanation: Based on local needs. 
143. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on School Nutrition
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on School Nutrition
Explanation: Integrated with mid-day meals. 
144. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student portfolios
B) Marks only
C) Attendance only
D) No records
Answer: A) Student portfolios
Explanation: To showcase growth and achievements. 
145. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Technology
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Technology
Explanation: To drive innovation in ed-tech. 
146. NEP 2020 proposes to promote:
A) Community libraries
B) No libraries
C) School libraries only
D) Exam libraries only
Answer: A) Community libraries
Explanation: For lifelong learning access. 
147. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Teacher Motivation
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Teacher Motivation
Explanation: Through recognition and support. 
148. NEP 2020 proposes to promote:
A) Inclusive sports
B) No sports
C) Elite sports only
D) Exam sports only
Answer: A) Inclusive sports
Explanation: For all abilities. 
149. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Policy Research in Education
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Policy Research in Education
Explanation: For data-driven decisions. 
150. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student mental resilience
B) No resilience
C) Exam pressure
D) Rote pressure
Answer: A) Student mental resilience
Explanation: Through life skills and counseling. 
151. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Educational Innovation
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Educational Innovation
Explanation: To encourage new ideas. 
152. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher peer review
B) No review
C) Student review only
D) Admin review only
Answer: A) Teacher peer review
Explanation: For professional growth. 
153. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Folk Arts
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Folk Arts
Explanation: To preserve regional traditions. 
154. NEP 2020 proposes to promote:
A) Flexible seating in classrooms
B) Fixed benches
C) No seating
D) Exam seating only
Answer: A) Flexible seating in classrooms
Explanation: For collaborative learning. 
155. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Water Conservation in Schools
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Water Conservation in Schools
Explanation: For sustainability education. 
156. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student art exhibitions
B) No art
C) Exam art
D) Fee art
Answer: A) Student art exhibitions
Explanation: To showcase creativity. 
157. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Equity
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Equity
Explanation: To address disparities. 
158. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher wellness programs
B) No wellness
C) Student wellness only
D) Admin wellness only
Answer: A) Teacher wellness programs
Explanation: For better performance. 
159. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Green Schools
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Green Schools
Explanation: For environmental responsibility. 
160. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student debate and discourse
B) No debate
C) Exam debate
D) Fee debate
Answer: A) Student debate and discourse
Explanation: For critical thinking. 
161. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Media
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Media
Explanation: For content creation and dissemination. 
162. NEP 2020 proposes to promote:
A) Community mentoring programs
B) No mentoring
C) Teacher mentoring only
D) Admin mentoring only
Answer: A) Community mentoring programs
Explanation: For student support. 
163. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Inclusive Infrastructure
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Inclusive Infrastructure
Explanation: For accessibility. 
164. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student research projects
B) No research
C) Teacher research only
D) Admin research only
Answer: A) Student research projects
Explanation: From school level. 
165. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Assessment
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Assessment
Explanation: For standardized testing. 
166. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher exchange programs
B) No exchange
C) Student exchange only
D) Admin exchange only
Answer: A) Teacher exchange programs
Explanation: For professional exposure. 
167. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Educational Research
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Educational Research
Explanation: To fund studies. 
168. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student cultural festivals
B) No festivals
C) Exam festivals
D) Fee festivals
Answer: A) Student cultural festivals
Explanation: To celebrate diversity. 
169. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Innovation
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Innovation
Explanation: For new pedagogies. 
170. NEP 2020 proposes to promote:
A) Parent education workshops
B) No workshops
C) Teacher workshops only
D) Admin workshops only
Answer: A) Parent education workshops
Explanation: For better home support. 
171. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on School Governance
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on School Governance
Explanation: For effective management. 
172. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student health insurance
B) No insurance
C) Teacher insurance only
D) Admin insurance only
Answer: A) Student health insurance
Explanation: For safety net. 
173. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Psychology
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Psychology
Explanation: For mental health research. 
174. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher sabbaticals
B) No sabbaticals
C) Student sabbaticals only
D) Admin sabbaticals only
Answer: A) Teacher sabbaticals
Explanation: For professional renewal. 
175. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Educational Technology Integration
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Educational Technology Integration
Explanation: For seamless adoption. 
176. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student alumni networks
B) No networks
C) Teacher networks only
D) Admin networks only
Answer: A) Student alumni networks
Explanation: For mentorship and support. 
177. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Data Analytics
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Data Analytics
Explanation: For informed decisions. 
178. NEP 2020 proposes to promote:
A) Flexible assessment schedules
B) Fixed schedules
C) No schedules
D) Exam schedules only
Answer: A) Flexible assessment schedules
Explanation: To reduce stress. 
179. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Educational Outreach
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Educational Outreach
Explanation: For community engagement. 
180. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher recognition days
B) No recognition
C) Student days only
D) Admin days only
Answer: A) Teacher recognition days
Explanation: To honor contributions. 
181. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Heritage
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Heritage
Explanation: To preserve history of education. 
182. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student exchange programs
B) No exchange
C) Teacher exchange only
D) Admin exchange only
Answer: A) Student exchange programs
Explanation: For cultural exposure. 
183. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Educational Sustainability
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Educational Sustainability
Explanation: For long-term viability. 
184. NEP 2020 proposes to promote:
A) Inclusive admission policies
B) Exclusive policies
C) No policies
D) Exam policies only
Answer: A) Inclusive admission policies
Explanation: For diversity. 
185. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Futures
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Futures
Explanation: For forward-thinking research. 
186. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher professional learning communities
B) No communities
C) Student communities only
D) Admin communities only
Answer: A) Teacher professional learning communities
Explanation: For collaboration. 
187. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Educational Quality
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Educational Quality
Explanation: For excellence. 
188. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student voice in governance
B) No voice
C) Teacher voice only
D) Admin voice only
Answer: A) Student voice in governance
Explanation: Through councils. 
189. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Access
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Access
Explanation: For outreach. 
190. NEP 2020 proposes to promote:
A) Lifelong health education
B) No health
C) Exam health
D) Fee health
Answer: A) Lifelong health education
Explanation: For well-being. 
191. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Educational Collaboration
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Educational Collaboration
Explanation: Between institutions. 
192. NEP 2020 proposes to promote:
A) Teacher innovation grants
B) No grants
C) Student grants only
D) Admin grants only
Answer: A) Teacher innovation grants
Explanation: For classroom projects. 
193. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Transformation
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Transformation
Explanation: For systemic change. 
194. NEP 2020 proposes to promote:
A) Student-led learning
B) Teacher-led only
C) No learning
D) Exam-led only
Answer: A) Student-led learning
Explanation: For autonomy. 
195. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Educational Resilience
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Educational Resilience
Explanation: For crisis preparedness. 
196. NEP 2020 proposes to promote:
A) Inclusive teacher training
B) Exclusive training
C) No training
D) Exam training only
Answer: A) Inclusive teacher training
Explanation: For diverse classrooms. 
197. The policy proposes to establish:
A) A National Institute for Educational Harmony
B) A National Exam Institute
C) A National Fee Institute
D) A National Textbook Institute
Answer: A) A National Institute for Educational Harmony
Explanation: For social cohesion. 
198. NEP 2020 proposes to promote:
A) Community-based assessment
B) No assessment
C) School assessment only
D) Exam assessment only
Answer: A) Community-based assessment
Explanation: For holistic evaluation. 
199. The policy proposes to establish:
A) A National Mission on Educational Empowerment
B) A National Exam Mission
C) A National Fee Mission
D) A National Infrastructure Mission
Answer: A) A National Mission on Educational Empowerment
Explanation: For marginalized groups. 
200. NEP 2020 proposes to promote:
A) Education for sustainable development
B) No development
C) Exam development
D) Fee development
Answer: A) Education for sustainable development
Explanation: For future readiness. 
