Q1. Who founded the Maurya Empire? (Rep: 12)
a) Ashoka
b) Chandragupta Maurya
c) Bindusara
d) Samudragupta
Answer: b
Explanation: Chandragupta Maurya (321 BCE) with Chanakya. Ashoka (grandson), Bindusara (son), Samudragupta (Gupta ruler).
Q2. Harappan Civilization dates? (Rep: 15)
a) 2500–1900 BCE
b) 1500–1000 BCE
c) 500 BCE–100 CE
d) 300–600 CE
Answer: a
Explanation: Mature Harappan: 2600–1900 BCE. b=Vedic; c=Mauryan; d=Gupta.
Q3. Ashoka's edicts language? (Rep: 10)
a) SAnswerkrit
b) Prakrit
c) Tamil
d) Pali
Answer: b
Explanation: Prakrit (Brahmi script). Some Greek/Aramaic.
Q4. 'Arthashastra' author? (Rep: 18)
a) Kalidasa
b) Kautilya
c) Panini
d) Patanjali
Answer: b
Explanation: Kautilya (Chanakya) for Chandragupta. a=Poet; c=Grammarian; d=Yoga.
Q5. Ajanta Caves famous for? (Rep: 9)
a) Buddhist rock-cut
b) Jain temples
c) Hindu sculptures
d) Mughal paintings
Answer: a
Explanation: 2nd BCE–6th CE, Maharashtra.
Q6. Indus Valley famous for? (Rep: 11)
a) Drainage system
b) Iron tools
c) Horse worship
d) Varna system
Answer: a
Explanation: Planned cities, Mohenjo-Daro.
Q7. Rig Veda composer?
a) Vishwamitra
b) Valmiki
c) Vyasa
d) Tulsidas
Answer: c
Explanation: Vyasa compiled Vedas.
Q8. Buddha attained Nirvana at? (Rep: 8)
a) Bodh Gaya
b) Sarnath
c) Kushinagar
d) Lumbini
Answer: a
Explanation: Under Bodhi tree.
Q9. Mahavira founder of? (Rep: 7)
a) Buddhism
b) Jainism
c) Ajivika
d) Charvaka
Answer: b
Explanation: 24th Tirthankara.
Q10. Kalinga War year? (Rep: 13)
a) 261 BCE
b) 321 BCE
c) 185 BCE
d) 78 CE
Answer: a
Explanation: Led to Ashoka's Dhamma.
Q11. Gupta Empire 'Golden Age' ruler? (Rep: 10)
a) Chandragupta I
b) Samudragupta
c) Chandragupta II
d) Skandagupta
Answer: c
Explanation: Vikramaditya; Kalidasa era.
Q12. Nalanda University founded by?
a) Kumaragupta I
b) Ashoka
c) Harsha
d) Dharmapala
Answer: a
Explanation: 5th CE.
Q13. Chola bronze sculptures famous for? (Rep: 6)
a) Nataraja
b) Buddha
c) Vishnu
d) Shiva lingam
Answer: a
Explanation: Lost-wax technique.
Q14. Al-Biruni visited India during? (Rep: 9)
a) Akbar
b) Mahmud Ghazni
c) Aurangzeb
d) Shah Jahan
Answer: b
Explanation: 11th CE.
Q15. Bhakti Movement leader Ramananda disciple?
a) Kabir
b) Tukaram
c) Chaitanya
d) Mirabai
Answer: a
Explanation: Nirguna Bhakti.
Q16. Vijayanagara founded by? (Rep: 8)
a) Harihara-Bukka
b) Krishnadevaraya
c) Devaraya
d) Saluva
Answer: a
Explanation: 1336 CE.
Q17. Battle of Talikota? (Rep: 7)
a) 1565
b) 1526
c) 1761
d) 1192
Answer: a
Explanation: End of Vijayanagara.
Q18. Mughal founder? (Rep: 14)
a) Babur
b) Humayun
c) Akbar
d) Jahangir
Answer: a
Explanation: 1526, Panipat.
Q19. Din-i-Ilahi by? (Rep: 11)
a) Akbar
b) Aurangzeb
c) Shah Jahan
d) Bahadur Shah
Answer: a
Explanation: 1582, syncretic faith.
Q20. Taj Mahal built by? (Rep: 15)
a) Akbar
b) Shah Jahan
c) Aurangzeb
d) Jahangir
Answer: b
Explanation: For Mumtaz, 1632–53.
Q21. Sikh Guru who compiled Adi Granth?
a) Guru Arjan
b) Guru Nanak
c) Guru Tegh Bahadur
d) Guru Gobind Singh
Answer: a
Explanation: 1604.
Q22. Maratha Empire founder? (Rep: 6)
a) Shivaji
b) Sambhaji
c) Peshwa Bajirao
d) Baji Rao II
Answer: a
Explanation: 1674, Raigad.
Q23. Battle of Plassey? (Rep: 12)
a) 1757
b) 1857
c) 1764
d) 1526
Answer: a
Explanation: Clive vs Siraj.
Q24. First Anglo-Mysore War?
a) 1767–69
b) 1780–84
c) 1799
d) 1803
Answer: a
Explanation: Hyder Ali.
Q25. Subsidiary Alliance by? (Rep: 10)
a) Wellesley
b) Dalhousie
c) Cornwallis
d) Hastings
Answer: a
Explanation: 1798.
Q26. 1857 Revolt leader in Kanpur?
a) Nana Saheb
b) Rani Lakshmibai
c) Tantia Tope
d) Bahadur Shah
Answer: a
Explanation: Adopted son of Peshwa.
Q27. INC founded? (Rep: 16)
a) 1885
b) 1905
c) 1919
d) 1942
Answer: a
Explanation: A.O. Hume, Bombay.
Q28. Partition of Bengal? (Rep: 9)
a) 1905
b) 1911
c) 1947
d) 1935
Answer: a
Explanation: Curzon; annulled 1911.
Q29. 'Swaraj is my birthright' by? (Rep: 13)
a) Tilak
b) Gandhi
c) Nehru
d) Bose
Answer: a
Explanation: Bal Gangadhar Tilak.
Q30. Non-Cooperation Movement? (Rep: 11)
a) 1920
b) 1930
c) 1942
d) 1919
Answer: a
Explanation: Khilafat + Rowlatt.
Q31. Simon Commission boycotted because?
a) All British
b) IndiAnswer excluded
c) Economic focus
d) Military
Answer: b
Explanation: 1928.
Q32. Dandi March? (Rep: 14)
a) 1930
b) 1920
c) 1942
d) 1947
Answer: a
Explanation: Salt Satyagraha.
Q33. 'Do or Die' slogan? (Rep: 10)
a) Gandhi
b) Nehru
c) Bose
d) Patel
Answer: a
Explanation: Quit India 1942.
Q34. INA founded by? (Rep: 8)
a) Rash Behari Bose
b) Subhas Bose
c) Mohan Singh
d) Gandhi
Answer: a
Explanation: 1942; Subhas 1943.
Q35. Cabinet Mission?
a) 1946
b) 1942
c) 1935
d) 1947
Answer: a
Explanation: Plan for trAnswerfer.
Q36. Mountbatten Plan? (Rep: 7)
a) 1947
b) 1946
c) 1950
d) 1930
Answer: a
Explanation: Partition.
Q37. First Governor-General? (Rep: 12)
a) Warren Hastings
b) Lord Canning
c) Dalhousie
d) Cornwallis
Answer: a
Explanation: 1773.
Q38. First Viceroy? (Rep: 9)
a) Lord Canning
b) Dalhousie
c) Curzon
d) Mountbatten
Answer: a
Explanation: 1858.
Q39. Vernacular Press Act?
a) 1878
b) 1857
c) 1908
d) 1919
Answer: a
Explanation: Lytton.
Q40. Ilbert Bill controversy? (Rep: 6)
a) 1883
b) 1878
c) 1905
d) 1919
Answer: a
Explanation: Racial discrimination.
Q41. Veda Vyasa authored?
a) Mahabharata
b) Ramayana
c) Bhagavad Gita
d) Both a & c
Answer: d
Explanation: Compiler of Vedas too.
Q42. Sangam literature language? (Rep: 5)
a) Tamil
b) SAnswerkrit
c) Prakrit
d) Pali
Answer: a
Explanation: South India, 300 BCE–300 CE.
Q43. Pallavas famous for?
a) Shore Temple
b) Brihadeeswara
c) Kailasa
d) Elephanta
Answer: a
Explanation: Mahabalipuram.
Q44. Rashtrakutas rock-cut?
a) Kailasa Temple
b) Elephanta
c) Badami
d) Aihole
Answer: a
Explanation: Ellora.
Q45. Arab invasion of Sindh? (Rep: 6)
a) 712 CE
b) 1001 CE
c) 1192 CE
d) 1526 CE
Answer: a
Explanation: Muhammad bin Qasim.
Q46. Delhi Sultanate first dynasty? (Rep: 7)
a) Slave
b) Khilji
c) Tughlaq
d) Lodi
Answer: a
Explanation: Qutbuddin Aibak.
Q47. Alauddin Khilji market controls? (Rep: 8)
a) Price fixation
b) Land revenue
c) Iqta system
d) MAnswerabdari
Answer: a
Explanation: To curb inflation.
Q48. Amir Khusrau contemporary of?
a) Alauddin
b) Firoz Shah
c) Muhammad bin Tughlaq
d) Balban
Answer: a
Explanation: Poet-musician.
Q49. Timur invaded?
a) 1398
b) 1526
c) 1192
d) 1761
Answer: a
Explanation: Delhi sacked.
Q50. Sayyid Dynasty founder?
a) Khizr Khan
b) Mubarak Shah
c) Muhammad Shah
d) Alam Shah
Answer: a
Explanation: 1414.
Q51. Lodi Dynasty last ruler? (Rep: 5)
a) Sikandar Lodi
b) Bahlol Lodi
c) Ibrahim Lodi
d) Daulat Khan
Answer: c
Explanation: Defeated at Panipat 1526.
Q52. Babur's memoir? (Rep: 9)
a) Baburnama
b) Akbarnama
c) Tuzuk-i-Jahangiri
d) Alamgirnama
Answer: a
Explanation: Turkish.
Q53. Akbar's revenue system? (Rep: 10)
a) Zabt
b) Jagir
c) MAnswerabdari
d) Iqta
Answer: a
Explanation: Todar Mal.
Q54. Fatehpur Sikri built by? (Rep: 11)
a) Akbar
b) Jahangir
c) Shah Jahan
d) Aurangzeb
Answer: a
Explanation: 1571.
Q55. Sikhism military form by?
a) Guru Gobind Singh
b) Guru Hargobind
c) Guru Tegh Bahadur
d) Guru Arjan
Answer: a
Explanation: Khalsa 1699.
Q56. Third Battle of Panipat? (Rep: 7)
a) 1761
b) 1526
c) 1556
d) 1741
Answer: a
Explanation: Ahmad Shah vs Marathas.
Q57. Permanent Settlement by? (Rep: 12)
a) Cornwallis
b) Wellesley
c) Dalhousie
d) Bentinck
Answer: a
Explanation: 1793, Bengal.
Q58. Doctrine of Lapse by? (Rep: 13)
a) Dalhousie
b) Wellesley
c) Canning
d) Ripon
Answer: a
Explanation: 1848–56.
Q59. Ryotwari System?
a) Madras
b) Bengal
c) Punjab
d) Oudh
Answer: a
Explanation: Direct with peasants.
Q60. First War of Independence? (Rep: 14)
a) 1857
b) 1764
c) 1757
d) 1526
Answer: a
Explanation: Sepoy Mutiny.
Q61. Rani Lakshmibai fought at?
a) JhAnsweri
b) Kanpur
c) Lucknow
d) Delhi
Answer: a
Explanation: Gwalior too.
Q62. V.D. Savarkar book?
a) Indian War of Independence
b) Hind Swaraj
c) Discovery of India
d) My Explanationeriments
Answer: a
Explanation: On 1857.
Q63. Moderate leader? (Rep: 6)
a) Gokhale
b) Lala Lajpat Rai
c) Bipin Chandra Pal
d) Aurobindo
Answer: a
Explanation: Petition politics.
Q64. Extremist trio?
a) Lal-Bal-Pal
b) Gandhi-Nehru-Patel
c) Bose-Azad-Bhagat
d) Tilak-Gokhale-Ranade
Answer: a
Explanation: Lajpat, Bal, Pal.
Q65. Lucknow Pact? (Rep: 8)
a) 1916
b) 1906
c) 1928
d) 1930
Answer: a
Explanation: INC-Muslim League.
Q66. Rowlatt Act? (Rep: 9)
a) 1919
b) 1909
c) 1935
d) 1947
Answer: a
Explanation: Jallianwala trigger.
Q67. Jallianwala Bagh? (Rep: 10)
a) 1919
b) 1921
c) 1930
d) 1942
Answer: a
Explanation: Dyer.
Q68. Khilafat Movement leader?
a) Ali Brothers
b) Gandhi
c) Nehru
d) Jinnah
Answer: a
Explanation: Maulana Muhammad, Shaukat.
Q69. Chauri Chaura? (Rep: 7)
a) 1922
b) 1930
c) 1942
d) 1919
Answer: a
Explanation: End of Non-Coop.
Q70. Bardoli Satyagraha?
a) 1928
b) 1930
c) 1942
d) 1919
Answer: a
Explanation: Sardar Patel.
Q71. Round Table Conferences?
a) 1930–32
b) 1928
c) 1942
d) 1946
Answer: a
Explanation: London.
Q72. Poona Pact? (Rep: 11)
a) 1932
b) 1916
c) 1942
d) 1909
Answer: a
Explanation: Ambedkar-Gandhi.
Q73. 1935 Act feature? (Rep: 6)
a) Provincial Autonomy
b) Dominion Status
c) Federation
d) All
Answer: d
Explanation: Govt of India Act.
Q74. August Offer?
a) 1940
b) 1942
c) 1945
d) 1939
Answer: a
Explanation: Linlithgow.
Q75. Cripps Mission? (Rep: 8)
a) 1942
b) 1940
c) 1946
d) 1939
Answer: a
Explanation: Rejected.
Q76. Quit India Resolution? (Rep: 12)
a) 1942
b) 1930
c) 1920
d) 1947
Answer: a
Explanation: Bombay session.
Q77. Indian National Army trials?
a) Red Fort
b) Cellular Jail
c) Ahmednagar Fort
d) Lahore Fort
Answer: a
Explanation: 1945–46.
Q78. Wavell Plan?
a) 1945
b) 1942
c) 1946
d) 1947
Answer: a
Explanation: Simla Conference.
Q79. Direct Action Day? (Rep: 9)
a) 1946
b) 1942
c) 1930
d) 1920
Answer: a
Explanation: Calcutta riots.
Q80. Indian Independence Act?
a) 1947
b) 1946
c) 1935
d) 1919
Answer: a
Explanation: 15 Aug.
Q81. First President? (Rep: 5)
a) Rajendra Prasad
b) Radhakrishnan
c) Nehru
d) Patel
Answer: a
Explanation: 1950.
Q82. Harappan script?
a) Undeciphered
b) Brahmi
c) Kharosthi
d) Devanagari
Answer: a
Explanation: Pictographic.
Q83. Ashoka's capital? (Rep: 6)
a) Pataliputra
b) Taxila
c) Ujjain
d) Kalinga
Answer: a
Explanation: Modern Patna.
Q84. Zero inventor?
a) Aryabhata
b) Brahmagupta
c) Bhaskara
d) Varahamihira
Answer: b
Explanation: 7th CE.
Q85. Hiuen Tsang visited?
a) Harsha
b) Ashoka
c) Chandragupta
d) Kanishka
Answer: a
Explanation: 7th CE.
Q86. Arab traveller Sulaiman?
a) 9th CE
b) 7th CE
c) 11th CE
d) 13th CE
Answer: a
Explanation: Cholas.
Q87. Ibn Battuta during? (Rep: 7)
a) Muhammad bin Tughlaq
b) Firoz Shah
c) Alauddin
d) Balban
Answer: a
Explanation: 1333–42.
Q88. Guru Nanak born?
a) 1469
b) 1639
c) 1553
d) 1666
Answer: a
Explanation: Talwandi.
Q89. English East India Company? (Rep: 10)
a) 1600
b) 1498
c) 1757
d) 1858
Answer: a
Explanation: Queen Elizabeth.
Q90. Black Hole Tragedy?
a) 1756
b) 1757
c) 1764
d) 1857
Answer: a
Explanation: Siraj vs Calcutta.
Q91. Treaty of Allahabad?
a) 1765
b) 1757
c) 1780
d) 1793
Answer: a
Explanation: Shuja-ud-Daulah.
Q92. Regulating Act? (Rep: 8)
a) 1773
b) 1784
c) 1793
d) 1813
Answer: a
Explanation: First control.
Q93. Pitt's India Act?
a) 1784
b) 1773
c) 1793
d) 1813
Answer: a
Explanation: Board of Control.
Q94. Charter Act 1813? (Rep: 6)
a) Missionaries allowed
b) Trade monopoly ended
c) Both
d) None
Answer: c
Explanation: Education funds too.
Q95. Education Despatch?
a) 1854
b) 1835
c) 1904
d) 1913
Answer: a
Explanation: Wood's.
Q96. Revolt of 1857 cause? (Rep: 9)
a) Greased cartridges
b) Annexation
c) Both
d) Economic
Answer: c
Explanation: Multiple.
Q97. Mangal Pandey?
a) Barrackpore
b) Meerut
c) Delhi
d) Kanpur
Answer: a
Explanation: 29 March 1857.
Q98. Bahadur Shah II? (Rep: 5)
a) Last Mughal
b) Peshwa
c) Raja of JhAnsweri
d) Begum of Awadh
Answer: a
Explanation: Nominal leader.
Q99. After 1857, army changes?
a) More EuropeAnswer
b) Artillery IndiAnswer banned
c) Both
d) None
Answer: c
Explanation: Racial.
Q100. First Census India?
a) 1872
b) 1881
c) 1901
d) 1951
Answer: b
Explanation: Decennial.
