1. Who proposed the four stages of cognitive development?
A. Lev Vygotsky
B. Jean Piaget
C. B.F. Skinner
D. Erik Erikson
Answer: B. Jean Piaget
Explanation: Piaget identified Sensorimotor (0-2), Preoperational (2-7), Concrete Operational (7-11), and Formal Operational (11+) stages.
2. Who introduced the concept of Zone of Proximal Development (ZPD)?
A. Jean Piaget
B. Lev Vygotsky
C. Albert Bandura
D. Jerome Bruner
Answer: B. Lev Vygotsky
Explanation: ZPD is the difference between what a learner can do without help and with guidance.
3. Who developed the theory of operant conditioning using reinforcement?
A. Ivan Pavlov
B. B.F. Skinner
C. Edward Thorndike
D. John Watson
Answer: B. B.F. Skinner
Explanation: Skinner showed behavior is shaped by consequences - reinforcement increases behavior, punishment decreases it.
4. Who discovered classical conditioning through experiments with dogs?
A. B.F. Skinner
B. Ivan Pavlov
C. John Watson
D. Edward Thorndike
Answer: B. Ivan Pavlov
Explanation: Pavlov demonstrated learning through association (bell + food = salivation).
5. Who proposed that children learn through observation and modeling?
A. Jean Piaget
B. Albert Bandura
C. Lev Vygotsky
D. B.F. Skinner
Answer: B. Albert Bandura
Explanation: Bandura's Bobo doll experiment showed children imitate observed behaviors.
6. Who advocated for discovery learning and the spiral curriculum?
A. Jean Piaget
B. Jerome Bruner
C. Howard Gardner
D. Lev Vygotsky
Answer: B. Jerome Bruner
Explanation: Bruner believed students learn best by discovering principles themselves.
7. Who proposed the theory of eight multiple intelligences?
A. Howard Gardner
B. Robert Sternberg
C. Charles Spearman
D. Louis Thurstone
Answer: A. Howard Gardner
Explanation: Gardner identified linguistic, logical-mathematical, spatial, musical, bodily-kinesthetic, interpersonal, intrapersonal, and naturalistic intelligences.
8. Who developed the eight stages of psychosocial development?
A. Jean Piaget
B. Erik Erikson
C. Lawrence Kohlberg
D. Sigmund Freud
Answer: B. Erik Erikson
Explanation: Erikson's stages span from trust vs. mistrust (infancy) to integrity vs. despair (old age).
9. Who is known as the father of progressive education emphasizing "learning by doing"?
A. John Dewey
B. Jean Piaget
C. Maria Montessori
D. Jerome Bruner
Answer: A. John Dewey
Explanation: Dewey promoted experiential learning and democratic classrooms.
10. Who developed child-centered education with self-directed learning materials?
A. John Dewey
B. Maria Montessori
C. Jean Piaget
D. Lev Vygotsky
Answer: B. Maria Montessori
Explanation: Montessori emphasized hands-on learning and prepared environments.
11. Who formulated the Law of Effect and connectionism theory?
A. B.F. Skinner
B. Edward Thorndike
C. Ivan Pavlov
D. John Watson
Answer: B. Edward Thorndike
Explanation: Thorndike stated responses followed by satisfaction are strengthened.
12. Who proposed six stages of moral development?
A. Erik Erikson
B. Jean Piaget
C. Lawrence Kohlberg
D. Carol Gilligan
Answer: C. Lawrence Kohlberg
Explanation: Kohlberg's stages progress from preconventional to conventional to postconventional morality.
13. Who created the taxonomy of educational objectives with six levels?
A. Benjamin Bloom
B. Robert Gagne
C. David Ausubel
D. Howard Gardner
Answer: A. Benjamin Bloom
Explanation: Bloom's taxonomy includes Remember, Understand, Apply, Analyze, Evaluate, Create.
14. Who distinguished between rote learning and meaningful learning?
A. David Ausubel
B. Benjamin Bloom
C. Robert Gagne
D. Jean Piaget
Answer: A. David Ausubel
Explanation: Ausubel emphasized connecting new information to existing knowledge.
15. Who identified nine instructional events and five categories of learning?
A. Robert Gagne
B. Benjamin Bloom
C. David Ausubel
D. Jerome Bruner
Answer: A. Robert Gagne
Explanation: Gagne's events include gaining attention, stating objectives, presenting content, etc.
16. Who developed person-centered learning emphasizing self-actualization?
A. Carl Rogers
B. Abraham Maslow
C. Carl Jung
D. Erik Erikson
Answer: A. Carl Rogers
Explanation: Rogers promoted unconditional positive regard and student-centered teaching.
17. Who created the pyramid of human needs from basic to self-actualization?
A. Abraham Maslow
B. Carl Rogers
C. Carl Jung
D. Erik Erikson
Answer: A. Abraham Maslow
Explanation: Maslow's hierarchy: Physiological, Safety, Love/Belonging, Esteem, Self-actualization.
18. Who founded behaviorism focusing only on observable behaviors?
A. John Watson
B. B.F. Skinner
C. Ivan Pavlov
D. Edward Thorndike
Answer: A. John Watson
Explanation: Watson rejected introspection and emphasized environmental factors in learning.
19. Who proposed the id, ego, and superego structure of personality?
A. Sigmund Freud
B. Carl Jung
C. Erik Erikson
D. Carl Rogers
Answer: A. Sigmund Freud
Explanation: Freud's theory includes unconscious drives and psychosexual development stages.
20. Who popularized the concept of Emotional Intelligence (EQ)?
A. Daniel Goleman
B. Howard Gardner
C. Robert Sternberg
D. Abraham Maslow
Answer: A. Daniel Goleman
Explanation: Goleman identified self-awareness, self-regulation, motivation, empathy, and social skills.
21. Who developed the ecological model of child development?
A. Urie Bronfenbrenner
B. Lev Vygotsky
C. Jean Piaget
D. Erik Erikson
Answer: A. Urie Bronfenbrenner
Explanation: Bronfenbrenner's model includes microsystem, mesosystem, exosystem, macrosystem, and chronosystem.
22. Who established the first psychology laboratory and founded structuralism?
A. Wilhelm Wundt
B. William James
C. John Watson
D. Sigmund Freud
Answer: A. Wilhelm Wundt
Explanation: Wundt analyzed consciousness through introspection.
23. Who proposed the theory of identical elements in transfer of learning?
A. E.L. Thorndike
B. Jean Piaget
C. Lev Vygotsky
D. Jerome Bruner
Answer: A. E.L. Thorndike
Explanation: Transfer occurs when situations share identical elements.
24. Who developed the concept of fixed vs. growth mindset?
A. Carol Dweck
B. Howard Gardner
C. Albert Bandura
D. Lev Vygotsky
Answer: A. Carol Dweck
Explanation: Growth mindset believes abilities can be developed through effort.
25. Who created the four-stage experiential learning cycle?
A. David Kolb
B. John Dewey
C. Jean Piaget
D. Lev Vygotsky
Answer: A. David Kolb
Explanation: Kolb's cycle: Concrete Experience, Reflective Observation, Abstract Conceptualization, Active Experimentation.
26. Who proposed the two-factor theory with general intelligence (g)?
A. Charles Spearman
B. Howard Gardner
C. Robert Sternberg
D. Louis Thurstone
Answer: A. Charles Spearman
Explanation: Spearman identified general intelligence (g) and specific abilities (s).
27. Who identified seven primary mental abilities?
A. Louis Thurstone
B. Charles Spearman
C. Howard Gardner
D. Robert Sternberg
Answer: A. Louis Thurstone
Explanation: Thurstone's abilities include verbal, numerical, spatial, perceptual, memory, reasoning, and word fluency.
28. Who proposed analytical, creative, and practical intelligence?
A. Robert Sternberg
B. Howard Gardner
C. Charles Spearman
D. Louis Thurstone
Answer: A. Robert Sternberg
Explanation: Sternberg's triarchic theory emphasizes real-world application.
29. Who created the Structure of Intellect model with 180 factors?
A. J.P. Guilford
B. Howard Gardner
C. Robert Sternberg
D. Louis Thurstone
Answer: A. J.P. Guilford
Explanation: Guilford's model has three dimensions: operations, contents, and products.
30. Who developed the first practical intelligence test?
A. Alfred Binet
B. Charles Spearman
C. Howard Gardner
D. Robert Sternberg
Answer: A. Alfred Binet
Explanation: Binet created the Binet-Simon Scale to identify students needing help.
31. Who proposed hygiene factors and motivators in motivation?
A. Frederick Herzberg
B. Abraham Maslow
C. David McClelland
D. Victor Vroom
Answer: A. Frederick Herzberg
Explanation: Hygiene factors prevent dissatisfaction; motivators create satisfaction.
32. Who identified needs for achievement, power, and affiliation?
A. David McClelland
B. Abraham Maslow
C. Frederick Herzberg
D. Victor Vroom
Answer: A. David McClelland
Explanation: McClelland focused on learned needs that motivate behavior.
33. Who developed expectancy theory of motivation?
A. Victor Vroom
B. David McClelland
C. Abraham Maslow
D. Frederick Herzberg
Answer: A. Victor Vroom
Explanation: Motivation = Expectancy × Instrumentality × Valence.
34. Who proposed intrinsic and extrinsic motivation theory?
A. Edward Deci
B. Abraham Maslow
C. David McClelland
D. Victor Vroom
Answer: A. Edward Deci (with Richard Ryan)
Explanation: SDT emphasizes autonomy, competence, and relatedness.
35. Who modified Maslow's hierarchy into Existence, Relatedness, Growth?
A. Clayton Alderfer
B. Abraham Maslow
C. David McClelland
D. Victor Vroom
Answer: A. Clayton Alderfer
Explanation: ERG theory allows multiple needs to be active simultaneously.
36. Who discovered the capacity of short-term memory is 7±2 items?
A. George Miller
B. Alan Baddeley
C. Hermann Ebbinghaus
D. Fergus Craik
Answer: A. George Miller
Explanation: Miller's research showed STM limitations and chunking strategies.
37. Who discovered the forgetting curve and spacing effect?
A. Hermann Ebbinghaus
B. George Miller
C. Alan Baddeley
D. Fergus Craik
Answer: A. Hermann Ebbinghaus
Explanation: Ebbinghaus showed rapid initial forgetting that levels off.
38. Who proposed the working memory model with multiple components?
A. Alan Baddeley
B. George Miller
C. Hermann Ebbinghaus
D. Fergus Craik
Answer: A. Alan Baddeley
Explanation: Model includes central executive, phonological loop, visuospatial sketchpad.
39. Who proposed deeper processing leads to better memory?
A. Fergus Craik
B. George Miller
C. Hermann Ebbinghaus
D. Alan Baddeley
Answer: A. Fergus Craik (with Robert Lockhart)
Explanation: Semantic processing creates stronger memories than structural/phonemic.
40. Who developed the multi-store memory model?
A. Richard Atkinson
B. George Miller
C. Hermann Ebbinghaus
D. Alan Baddeley
Answer: A. Richard Atkinson (with Richard Shiffrin)
Explanation: Model includes sensory, short-term, and long-term memory stores.
41. Who proposed the innate Language Acquisition Device (LAD)?
A. Noam Chomsky
B. B.F. Skinner
C. Michael Halliday
D. Stephen Krashen
Answer: A. Noam Chomsky
Explanation: Chomsky argued humans have biological predisposition for language.
42. Who explained language learning through operant conditioning?
A. B.F. Skinner
B. Noam Chomsky
C. Michael Halliday
D. Stephen Krashen
Answer: A. B.F. Skinner
Explanation: Skinner viewed language as learned through reinforcement.
43. Who developed systemic functional linguistics?
A. Michael Halliday
B. Noam Chomsky
C. B.F. Skinner
D. Stephen Krashen
Answer: A. Michael Halliday
Explanation: Halliday focused on language functions in social contexts.
44. Who proposed the Monitor Model with i+1 input?
A. Stephen Krashen
B. Noam Chomsky
C. B.F. Skinner
D. Michael Halliday
Answer: A. Stephen Krashen
Explanation: Comprehensible input slightly above current level promotes acquisition.
45. Who distinguished between BICS and CALP in language learning?
A. Jim Cummins
B. Stephen Krashen
C. Noam Chomsky
D. Michael Halliday
Answer: A. Jim Cummins
Explanation: BICS (Basic Interpersonal Communication) vs CALP (Cognitive Academic Language Proficiency).
46. Who developed Cronbach's alpha for reliability testing?
A. Lee Cronbach
B. Donald Campbell
C. Samuel Messick
D. Grant Wiggins
Answer: A. Lee Cronbach
Explanation: Measures internal consistency of test items.
47. Who emphasized threats to internal and external validity?
A. Donald Campbell
B. Lee Cronbach
C. Samuel Messick
D. Grant Wiggins
Answer: A. Donald Campbell (with Julian Stanley)
Explanation: Identified factors affecting research validity.
48. Who expanded the concept of construct validity in assessment?
A. Samuel Messick
B. Lee Cronbach
C. Donald Campbell
D. Grant Wiggins
Answer: A. Samuel Messick
Explanation: Unified validity as single concept with multiple evidence sources.
49. Who promoted authentic assessment and backward design?
A. Grant Wiggins
B. Lee Cronbach
C. Donald Campbell
D. Samuel Messick
Answer: A. Grant Wiggins (with Jay McTighe)
Explanation: Real-world tasks better assess student learning.
50. Who researched formative assessment's impact on learning?
A. Dylan Wiliam
B. Grant Wiggins
C. Lee Cronbach
D. Donald Campbell
Answer: A. Dylan Wiliam (with Paul Black)
Explanation: Formative assessment significantly improves student achievement.
51. Who introduced the concept of "withitness" in classroom management?
A. Jacob Kounin
B. Lee Canter
C. William Glasser
D. Rudolf Dreikurs
Answer: A. Jacob Kounin
Explanation: Teacher awareness of everything happening in classroom.
52. Who developed the Assertive Discipline model?
A. Lee Canter
B. Jacob Kounin
C. William Glasser
D. Rudolf Dreikurs
Answer: A. Lee Canter
Explanation: Clear expectations with consistent consequences.
53. Who proposed Choice Theory in classroom management?
A. William Glasser
B. Lee Canter
C. Jacob Kounin
D. Rudolf Dreikurs
Answer: A. William Glasser
Explanation: Students choose behaviors to meet basic needs.
54. Who emphasized logical consequences over punishment?
A. Rudolf Dreikurs
B. William Glasser
C. Lee Canter
D. Jacob Kounin
Answer: A. Rudolf Dreikurs
Explanation: Natural and logical consequences teach responsibility.
55. Who developed the Tools for Teaching approach?
A. Fred Jones
B. Rudolf Dreikurs
C. William Glasser
D. Lee Canter
Answer: A. Fred Jones
Explanation: Emphasis on body language and incentive systems.
56. Who coined the term "learning disabilities"?
A. Samuel Kirk
B. Temple Grandin
C. Mel Levine
D. Sally Shaywitz
Answer: A. Samuel Kirk
Explanation: Kirk defined LD as academic difficulties despite normal intelligence.
57. Who revolutionized understanding of autism through personal experience?
A. Temple Grandin
B. Samuel Kirk
C. Mel Levine
D. Sally Shaywitz
Answer: A. Temple Grandin
Explanation: Grandin's insights transformed autism education approaches.
58. Who developed the neurodevelopmental approach to learning?
A. Mel Levine
B. Temple Grandin
C. Samuel Kirk
D. Sally Shaywitz
Answer: A. Mel Levine
Explanation: Focused on understanding individual learning profiles.
59. Who conducted groundbreaking brain imaging research on dyslexia?
A. Sally Shaywitz
B. Mel Levine
C. Temple Grandin
D. Samuel Kirk
Answer: A. Sally Shaywitz
Explanation: Showed neurological basis of reading difficulties.
60. Who is a leading expert on Asperger's Syndrome?
A. Tony Attwood
B. Sally Shaywitz
C. Mel Levine
D. Temple Grandin
Answer: A. Tony Attwood
Explanation: Developed comprehensive guides for understanding and supporting AS.
61. Who developed the four fundamental questions of curriculum?
A. Ralph Tyler
B. Hilda Taba
C. Franklin Bobbitt
D. John Franklin Bobbitt
Answer: A. Ralph Tyler
Explanation: Objectives, experiences, organization, and evaluation.
62. Who proposed bottom-up curriculum development?
A. Hilda Taba
B. Ralph Tyler
C. Franklin Bobbitt
D. John Franklin Bobbitt
Answer: A. Hilda Taba
Explanation: Teachers should develop curriculum based on student needs.
63. Who introduced scientific management to curriculum?
A. Franklin Bobbitt
B. Ralph Tyler
C. Hilda Taba
D. John Franklin Bobbitt
Answer: A. Franklin Bobbitt
Explanation: Curriculum as preparation for adult activities.
64. Who developed activity analysis for curriculum design?
A. John Franklin Bobbitt
B. Franklin Bobbitt
C. Ralph Tyler
D. Hilda Taba
Answer: A. John Franklin Bobbitt
Explanation: Analyzed adult activities to determine educational objectives.
65. Who critically analyzed hidden curriculum and power relations?
A. Michael Apple
B. Ralph Tyler
C. Hilda Taba
D. Franklin Bobbitt
Answer: A. Michael Apple
Explanation: Examined how curriculum reproduces social inequalities.
66. Who developed constructionism and LOGO programming?
A. Seymour Papert
B. Marc Prensky
C. Richard Mayer
D. Dale Edgar
Answer: A. Seymour Papert
Explanation: Learning through making with technology.
67. Who coined the terms "digital natives" and "digital immigrants"?
A. Marc Prensky
B. Seymour Papert
C. Richard Mayer
D. Dale Edgar
Answer: A. Marc Prensky
Explanation: Generational differences in technology use.
68. Who developed cognitive theory of multimedia learning?
A. Richard Mayer
B. Marc Prensky
C. Seymour Papert
D. Dale Edgar
Answer: A. Richard Mayer
Explanation: Principles for effective multimedia instruction.
69. Who created the Cone of Experience model?
A. Edgar Dale
B. Richard Mayer
C. Marc Prensky
D. Seymour Papert
Answer: A. Edgar Dale
Explanation: Progression from concrete to abstract learning experiences.
70. Who developed the SAMR model for technology integration?
A. Ruben Puentedura
B. Edgar Dale
C. Richard Mayer
D. Marc Prensky
Answer: A. Ruben Puentedura
Explanation: Substitution, Augmentation, Modification, Redefinition.
71. Who criticized the "banking concept" of education?
A. Paulo Freire
B. Henry Giroux
C. bell hooks
D. Ivan Illich
Answer: A. Paulo Freire
Explanation: Students as empty vessels vs. critical consciousness.
72. Who developed critical pedagogy in American context?
A. Henry Giroux
B. Paulo Freire
C. bell hooks
D. Ivan Illich
Answer: A. Henry Giroux
Explanation: Education for critical thinking and social justice.
73. Who promoted engaged pedagogy and education as freedom?
A. bell hooks
B. Henry Giroux
C. Paulo Freire
D. Ivan Illich
Answer: A. bell hooks
Explanation: Teaching as transformative and liberating practice.
74. Who proposed deschooling society?
A. Ivan Illich
B. bell hooks
C. Henry Giroux
D. Paulo Freire
Answer: A. Ivan Illich
Explanation: Criticized institutional education's limitations.
75. Who pioneered the unschooling movement?
A. John Holt
B. Ivan Illich
C. bell hooks
D. Henry Giroux
Answer: A. John Holt
Explanation: Child-led learning outside traditional schooling.
76. Who founded the kindergarten movement?
A. Friedrich Froebel
B. Loris Malaguzzi
C. Rudolf Steiner
D. Mildred Parten
Answer: A. Friedrich Froebel
Explanation: Play-based early childhood education.
77. Who developed the Reggio Emilia approach?
A. Loris Malaguzzi
B. Friedrich Froebel
C. Rudolf Steiner
D. Mildred Parten
Answer: A. Loris Malaguzzi
Explanation: Child as protagonist in learning, environment as third teacher.
78. Who founded Waldorf education?
A. Rudolf Steiner
B. Loris Malaguzzi
C. Friedrich Froebel
D. Mildred Parten
Answer: A. Rudolf Steiner
Explanation: Holistic education addressing head, heart, and hands.
79. Who identified six stages of play development?
A. Mildred Parten
B. Rudolf Steiner
C. Loris Malaguzzi
D. Friedrich Froebel
Answer: A. Mildred Parten
Explanation: Unoccupied, solitary, onlooker, parallel, associative, cooperative play.
80. Who researched sociodramatic play's importance?
A. Sara Smilansky
B. Mildred Parten
C. Rudolf Steiner
D. Loris Malaguzzi
Answer: A. Sara Smilansky
Explanation: Role-play crucial for cognitive and social development.
81. Who challenged Kohlberg's male-centered moral development theory?
A. Carol Gilligan
B. Nel Noddings
C. Peggy McIntosh
D. Lawrence Kohlberg
Answer: A. Carol Gilligan
Explanation: Proposed different moral reasoning in females - ethics of care.
82. Who developed the ethic of caring in education?
A. Nel Noddings
B. Carol Gilligan
C. Peggy McIntosh
D. Lawrence Kohlberg
Answer: A. Nel Noddings
Explanation: Emphasized caring relationships in teaching.
83. Who developed the concept of "invisible knapsack" of privilege?
A. Peggy McIntosh
B. Nel Noddings
C. Carol Gilligan
D. Lawrence Kohlberg
Answer: A. Peggy McIntosh
Explanation: Unearned advantages in education and society.
84. Who developed the concept of lateral thinking?
A. Edward de Bono
B. J.P. Guilford
C. Mihaly Csikszentmihalyi
D. E. Paul Torrance
Answer: A. Edward de Bono
Explanation: Creative problem-solving through indirect approaches.
85. Who distinguished between convergent and divergent thinking?
A. J.P. Guilford
B. Edward de Bono
C. Mihaly Csikszentmihalyi
D. E. Paul Torrance
Answer: A. J.P. Guilford
Explanation: Divergent thinking generates multiple solutions.
86. Who developed the concept of "flow" in learning?
A. Mihaly Csikszentmihalyi
B. J.P. Guilford
C. Edward de Bono
D. E. Paul Torrance
Answer: A. Mihaly Csikszentmihalyi
Explanation: Optimal experience when fully immersed in activity.
87. Who developed the Torrance Tests of Creative Thinking?
A. E. Paul Torrance
B. Mihaly Csikszentmihalyi
C. J.P. Guilford
D. Edward de Bono
Answer: A. E. Paul Torrance
Explanation: Standardized assessment of creative potential.
88. Who popularized brain-based learning strategies?
A. Eric Jensen
B. John Medina
C. David Sousa
D. Michael Gazzaniga
Answer: A. Eric Jensen
Explanation: Applied neuroscience research to classroom practice.
89. Who developed 12 Brain Rules for education?
A. John Medina
B. Eric Jensen
C. David Sousa
D. Michael Gazzaniga
Answer: A. John Medina
Explanation: Neuroscience principles for better learning.
90. Who bridged neuroscience and classroom practice?
A. David Sousa
B. John Medina
C. Eric Jensen
D. Michael Gazzaniga
Answer: A. David Sousa
Explanation: Practical applications of brain research in teaching.
91. Who developed the theory of andragogy for adult learning?
A. Malcolm Knowles
B. Jack Mezirow
C. Patricia Cross
D. Stephen Brookfield
Answer: A. Malcolm Knowles
Explanation: Adult learning differs from child learning (pedagogy).
92. Who developed transformative learning theory?
A. Jack Mezirow
B. Malcolm Knowles
C. Patricia Cross
D. Stephen Brookfield
Answer: A. Jack Mezirow
Explanation: Critical reflection leads to perspective transformation.
93. Who researched adult learning patterns and barriers?
A. Patricia Cross
B. Jack Mezirow
C. Malcolm Knowles
D. Stephen Brookfield
Answer: A. Patricia Cross
Explanation: Identified situational, institutional, and dispositional barriers.
94. Who proposed the mind as "blank slate" at birth?
A. John Locke
B. Jean-Jacques Rousseau
C. Johann Pestalozzi
D. Herbert Spencer
Answer: A. John Locke
Explanation: Experience shapes knowledge and character.
95. Who wrote "Emile" advocating natural education?
A. Jean-Jacques Rousseau
B. John Locke
C. Johann Pestalozzi
D. Herbert Spencer
Answer: A. Jean-Jacques Rousseau
Explanation: Education should follow child's natural development.
96. Who developed object teaching and "head, heart, hand"?
A. Johann Pestalozzi
B. Jean-Jacques Rousseau
C. John Locke
D. Herbert Spencer
Answer: A. Johann Pestalozzi
Explanation: Concrete before abstract, holistic development.
97. Who asked "What knowledge is of most worth?"
A. Herbert Spencer
B. Johann Pestalozzi
C. Jean-Jacques Rousseau
D. John Locke
Answer: A. Herbert Spencer
Explanation: Advocated scientific and practical education.
98. Who founded Shantiniketan emphasizing freedom in education?
A. Rabindranath Tagore
B. Mahatma Gandhi
C. Swami Vivekananda
D. Sarvepalli Radhakrishnan
Answer: A. Rabindranath Tagore
Explanation: Blend of Eastern and Western education philosophies.
99. Who proposed "Nai Talim" or Basic Education?
A. Mahatma Gandhi
B. Rabindranath Tagore
C. Swami Vivekananda
D. Sarvepalli Radhakrishnan
Answer: A. Mahatma Gandhi
Explanation: Education through productive craft work.
100. Who emphasized "man-making" and character-building education?
A. Swami Vivekananda
B. Mahatma Gandhi
C. Rabindranath Tagore
D. Sarvepalli Radhakrishnan
Answer: A. Swami Vivekananda
Explanation: Education for strength, self-reliance, and service.
