1. Which generation of computers used vacuum tubes as the main electronic component? (CTET 2019)
a) First Generation
b) Second Generation
c) Third Generation
d) Fourth Generation
Answer: a) First Generation
Explanation: First generation computers (1946-1959) used vacuum tubes for circuitry and magnetic drums for memory.

2. The brain of any computer system is: (UPTET 2018)
a) ALU
b) Memory
c) CPU
d) Control unit
Answer: c) CPU
Explanation: CPU (Central Processing Unit) is called the brain of computer as it controls all operations and processes data.

3. Which of the following is not a type of computer memory? (HTET 2020)
a) RAM
b) ROM
c) PROM
d) LCD
Answer: d) LCD
Explanation: LCD (Liquid Crystal Display) is an output device, not a memory type. RAM, ROM, and PROM are all types of computer memory.

4. One Gigabyte is equal to: (REET 2021)
a) 1024 Bytes
b) 1024 Kilobytes
c) 1024 Megabytes
d) 1024 Terabytes
Answer: c) 1024 Megabytes
Explanation: 1 GB = 1024 MB, 1 MB = 1024 KB, 1 KB = 1024 Bytes.

5. Which type of software acts as an interface between user and hardware? (CTET 2020)
a) Application Software
b) System Software
c) Utility Software
d) Firmware
Answer: b) System Software
Explanation: System software, particularly the operating system, acts as an interface between users and computer hardware.

6. The smallest unit of data in a computer is: (UPTET 2019)
a) Bit
b) Byte
c) Nibble
d) Word
Answer: a) Bit
Explanation: A bit (binary digit) is the smallest unit of data, representing either 0 or 1.

7. Which of the following is an example of volatile memory? (HTET 2021)
a) ROM
b) Hard Disk
c) RAM
d) CD-ROM
Answer: c) RAM
Explanation: RAM (Random Access Memory) is volatile memory that loses its contents when power is turned off.

8. The process of starting a computer is called: (REET 2020)
a) Booting
b) Loading
c) Processing
d) Installing
Answer: a) Booting
Explanation: Booting is the process of starting a computer and loading the operating system into memory.

9. Which component stores data permanently in a computer? (CTET 2021)
a) RAM
b) Cache Memory
c) Hard Disk
d) Register
Answer: c) Hard Disk
Explanation: Hard disk is a non-volatile storage device that permanently stores data even when power is off.

10. ASCII stands for: (UPTET 2020)
a) American Standard Code for Information Interchange
b) American Scientific Code for International Interchange
c) American Standard Code for Intelligence Interchange
d) American Scientific Code for Information Interchange
Answer: a) American Standard Code for Information Interchange
Explanation: ASCII is a character encoding standard used for representing text in computers.

11. Which component is known as the permanent memory of a computer? (REET 2019)
a) RAM
b) ROM
c) Cache
d) Register
Answer: b) ROM
Explanation: ROM (Read-Only Memory) retains data permanently even when power is off.

12. The speed of a processor is measured in: (CTET 2021)
a) Megabytes
b) Gigabytes
c) Hertz
d) Bits per second
Answer: c) Hertz
Explanation: Processor speed is measured in Hertz (Hz), typically Gigahertz (GHz) for modern CPUs.

13. Which port is commonly used for connecting a printer? (UPTET 2020)
a) VGA
b) HDMI
c) USB
d) PS/2
Answer: c) USB
Explanation: USB ports are the most common interface for connecting modern printers.

14. Cache memory is placed between: (HTET 2021)
a) CPU and RAM
b) RAM and Hard disk
c) CPU and Hard disk
d) RAM and ROM
Answer: a) CPU and RAM
Explanation: Cache memory acts as a buffer between the fast CPU and slower RAM.

15. Which component converts AC to DC in a computer? (REET 2020)
a) UPS
b) Power Supply Unit
c) Motherboard
d) Voltage Regulator
Answer: b) Power Supply Unit
Explanation: The PSU converts alternating current (AC) from the wall outlet to direct current (DC) for computer components.

16. The main circuit board of a computer is called: (CTET 2019)
a) RAM
b) ROM
c) Motherboard
d) Processor
Answer: c) Motherboard
Explanation: The motherboard is the main circuit board that connects all computer components.

17. Which of the following is an input device? (UPTET 2021)
a) Monitor
b) Printer
c) Scanner
d) Speaker
Answer: c) Scanner
Explanation: Scanner is an input device that converts physical documents into digital format.

18. BIOS is stored in: (HTET 2020)
a) RAM
b) ROM
c) Hard Disk
d) Cache
Answer: b) ROM
Explanation: BIOS (Basic Input Output System) is firmware stored in ROM chip on the motherboard.

19. Which memory is directly accessed by the CPU? (REET 2021)
a) Secondary memory
b) Primary memory
c) Auxiliary memory
d) Backup memory
Answer: b) Primary memory
Explanation: Primary memory (RAM) is directly accessed by the CPU for processing.

20. The ALU performs: (CTET 2020)
a) Arithmetic operations only
b) Logical operations only
c) Both arithmetic and logical operations
d) Storage operations
Answer: c) Both arithmetic and logical operations
Explanation: ALU (Arithmetic Logic Unit) performs both mathematical calculations and logical comparisons.

21. Which of the following is not a pointing device? (UPTET 2019)
a) Mouse
b) Trackball
c) Joystick
d) Keyboard
Answer: d) Keyboard
Explanation: Keyboard is an input device for text entry, not a pointing device.

22. The resolution of a monitor is measured in: (HTET 2021)
a) Dots per inch
b) Pixels
c) Hertz
d) Bytes
Answer: b) Pixels
Explanation: Monitor resolution is measured in pixels (e.g., 1920x1080).

23. Which type of printer uses heat to print? (REET 2020)
a) Inkjet printer
b) Laser printer
c) Thermal printer
d) Dot matrix printer
Answer: c) Thermal printer
Explanation: Thermal printers use heat to produce images on special heat-sensitive paper.

24. The device that converts digital signals to analog signals is: (CTET 2021)
a) Modem
b) Router
c) Switch
d) Hub
Answer: a) Modem
Explanation: Modem (Modulator-Demodulator) converts between digital and analog signals.

25. Which storage device uses magnetic technology? (UPTET 2020)
a) SSD
b) DVD
c) Hard Disk
d) Flash Drive
Answer: c) Hard Disk
Explanation: Traditional hard disks use magnetic platters to store data.

26. The number system used by computers internally is: (HTET 2019)
a) Decimal
b) Binary
c) Octal
d) Hexadecimal
Answer: b) Binary
Explanation: Computers use binary (base-2) number system with only 0s and 1s.

27. One byte consists of: (REET 2021)
a) 4 bits
b) 8 bits
c) 16 bits
d) 32 bits
Answer: b) 8 bits
Explanation: One byte equals 8 bits and can represent 256 different values.

28. Which of the following is an optical storage device? (CTET 2020)
a) Hard Disk
b) RAM
c) DVD
d) Flash Drive
Answer: c) DVD
Explanation: DVD uses laser technology to read and write data, making it an optical device.

29. The control unit of CPU: (UPTET 2021)
a) Performs calculations
b) Stores data
c) Controls operations
d) Displays output
Answer: c) Controls operations
Explanation: The control unit directs the operation of the processor and coordinates activities.

30. Which component holds data temporarily during processing? (HTET 2020)
a) Hard Disk
b) ROM
c) RAM
d) DVD
Answer: c) RAM
Explanation: RAM temporarily holds data and programs currently being processed.

31. SMPS stands for: (REET 2019)
a) Switch Mode Power Supply
b) Simple Mode Power Supply
c) System Mode Power Supply
d) Standard Mode Power Supply
Answer: a) Switch Mode Power Supply
Explanation: SMPS efficiently converts AC power to regulated DC power for computer components.

32. The device used to protect computers from power surges is: (CTET 2021)
a) Stabilizer
b) UPS
c) Generator
d) Transformer
Answer: b) UPS
Explanation: UPS (Uninterruptible Power Supply) protects against power surges and provides backup power.

33. Which of the following is a secondary storage device? (UPTET 2020)
a) RAM
b) ROM
c) Cache
d) SSD
Answer: d) SSD
Explanation: SSD (Solid State Drive) is a secondary storage device for permanent data storage.

34. The process of copying data from RAM to hard disk is called: (HTET 2021)
a) Swapping
b) Paging
c) Caching
d) Buffering
Answer: a) Swapping
Explanation: Swapping moves data between RAM and hard disk to manage memory efficiently.

35. Which bus carries data between CPU and memory? (REET 2020)
a) Address bus
b) Data bus
c) Control bus
d) System bus
Answer: b) Data bus
Explanation: The data bus transfers actual data between CPU and memory or I/O devices.

36. The capacity of a hard disk is measured in: (CTET 2019)
a) MHz
b) MB/GB/TB
c) PPM
d) RPM
Answer: b) MB/GB/TB
Explanation: Hard disk capacity is measured in Megabytes, Gigabytes, or Terabytes.

37. Which technology is used in touchscreens? (UPTET 2021)
a) Magnetic
b) Capacitive
c) Thermal
d) Mechanical
Answer: b) Capacitive
Explanation: Most modern touchscreens use capacitive technology to detect touch.

38. The refresh rate of a monitor is measured in: (HTET 2020)
a) Pixels
b) Hertz
c) Bytes
d) Bits
Answer: b) Hertz
Explanation: Refresh rate (Hz) indicates how many times per second the display updates.

39. Which component manages communication between all parts of computer? (REET 2021)
a) CPU
b) Chipset
c) RAM
d) Power Supply
Answer: b) Chipset
Explanation: The chipset manages data flow between processor, memory, and peripherals.

40. Firmware is stored in: (CTET 2020)
a) RAM
b) Hard Disk
c) ROM
d) Cache
Answer: c) ROM
Explanation: Firmware is low-level software stored in ROM or flash memory.

41. The device that reads barcodes is called: (UPTET 2019)
a) Scanner
b) Barcode reader
c) OCR
d) Plotter
Answer: b) Barcode reader
Explanation: Barcode readers use lasers or cameras to scan and decode barcodes.

42. Which of the following is impact printer? (HTET 2021)
a) Laser printer
b) Inkjet printer
c) Dot matrix printer
d) Thermal printer
Answer: c) Dot matrix printer
Explanation: Dot matrix printers physically strike an ink ribbon to print.

43. Virtual RAM is also known as: (REET 2020)
a) Cache memory
b) Flash memory
c) Swap space
d) Buffer memory
Answer: c) Swap space
Explanation: Virtual RAM uses hard disk space as swap space to extend available memory.

44. The device that connects computer to telephone line is: (CTET 2021)
a) Router
b) Modem
c) Switch
d) Hub
Answer: b) Modem
Explanation: Modem enables computers to transmit data over telephone lines.

45. Which unit performs comparisons in CPU? (UPTET 2020)
a) Control Unit
b) ALU
c) Memory Unit
d) Input Unit
Answer: b) ALU
Explanation: ALU performs logical operations including comparisons.

46. The tracks on a disk are divided into: (HTET 2019)
a) Clusters
b) Sectors
c) Segments
d) Blocks
Answer: b) Sectors
Explanation: Disk tracks are divided into sectors, the smallest addressable units.

47. Which memory is fastest? (REET 2021)
a) Cache memory
b) RAM
c) ROM
d) Hard disk
Answer: a) Cache memory
Explanation: Cache memory is the fastest memory, located closest to the CPU.

48. The device used for video conferencing is: (CTET 2020)
a) Scanner
b) Webcam
c) Printer
d) Plotter
Answer: b) Webcam
Explanation: Webcam captures video for video conferencing and streaming.

49. Which component prevents overheating in computers? (UPTET 2021)
a) Power supply
b) Cooling fan
c) Motherboard
d) RAM
Answer: b) Cooling fan
Explanation: Cooling fans dissipate heat generated by computer components.

50. The main memory of computer is also known as: (HTET 2020)
a) Secondary memory
b) Primary memory
c) Auxiliary memory
d) Cache memory
Answer: b) Primary memory
Explanation: RAM is referred to as primary or main memory.

51. Which of the following is not an operating system? (HTET 2019)
a) Windows
b) Linux
c) Oracle
d) DOS
Answer: c) Oracle
Explanation: Oracle is a database management system, not an operating system.

52. The primary purpose of an operating system is: (REET 2021)
a) To make the most efficient use of computer hardware
b) To allow people to use the computer
c) To keep systems programmers employed
d) To make computers easier to use
Answer: a) To make the most efficient use of computer hardware
Explanation: The OS manages hardware resources efficiently and provides an interface for users and applications.

53. Which type of operating system allows multiple users to use the system simultaneously? (CTET 2020)
a) Single User OS
b) Multi-User OS
c) Single Tasking OS
d) Real Time OS
Answer: b) Multi-User OS
Explanation: Multi-user operating systems like Unix/Linux allow multiple users to access the system concurrently.

54. The file system used by Windows operating system is: (UPTET 2021)
a) EXT4
b) HFS+
c) NTFS
d) ZFS
Answer: c) NTFS
Explanation: NTFS (New Technology File System) is the primary file system used by modern Windows versions.

55. Which key combination is used to open Task Manager in Windows? (HTET 2020)
a) Ctrl + Alt + Tab
b) Ctrl + Shift + Esc
c) Alt + F4
d) Ctrl + Shift + Delete
Answer: b) Ctrl + Shift + Esc
Explanation: Ctrl + Shift + Esc directly opens Task Manager in Windows operating systems.

56. The process of dividing the hard disk into logical sections is called: (REET 2019)
a) Formatting
b) Partitioning
c) Defragmentation
d) Scanning
Answer: b) Partitioning
Explanation: Partitioning divides a hard disk into separate logical sections that can be managed independently.

