
1. He _____ for his friend for an hour.
a) is waiting
b) has been waiting
c) was waiting
d) waits
Answer: b) has been waiting
Explanation: The action of waiting started in the past and is still continuing. The Present Perfect Continuous tense ('has been waiting') is used for actions that started in the past and have continued up to the present moment.
2. The team _____ to win the match tomorrow.
a) are going
b) is going
c) were going
d) have gone
Answer: b) is going
Explanation: 'Team' is a collective noun and is treated as a single unit. Therefore, it takes a singular verb ('is'). The phrase 'is going to' is used to express a future plan or intention.
3. My mother _____ delicious food.
a) cook
b) cooks
c) is cooking
d) has cooked
Answer: b) cooks
Explanation: This sentence describes a habitual action. The Simple Present tense ('cooks') is used for habits, routines, and general truths.
4. They _____ the movie before they read the book.
a) saw
b) have seen
c) had seen
d) see
Answer: c) had seen
Explanation: The action of seeing the movie happened before the action of reading the book (which is in the past). The Past Perfect tense ('had seen') is used to describe an action that was completed before another past action.
5. The sun _____ in the east.
a) rise
b) is rising
c) rises
d) rose
Answer: c) rises
Explanation: This is a universal truth or a fact of nature. The Simple Present tense ('rises') is used for such statements.
6. Please don't make so much noise. I _____ to study.
a) try
b) am trying
c) was trying
d) have tried
Answer: b) am trying
Explanation: The action is happening right now, at the moment of speaking. The Present Continuous tense ('am trying') is used for actions in progress at the present time.
7. When I reached the station, the train _____.
a) has already left
b) had already left
c) already left
d) will already leave
Answer: b) had already left
Explanation: The action of the train leaving happened before the action of reaching the station. The Past Perfect tense ('had left') is required to show which of the two past actions happened first.
8. If I _____ you, I would not do that.
a) am
b) was
c) were
d) will be
Answer: c) were
Explanation: This is a hypothetical or unreal situation (a second conditional). The structure 'If I were you...' is a standard fixed expression used to give advice.
9. By the time we arrive, the party _____.
a) will start
b) will have started
c) would start
d) has started
Answer: b) will have started
Explanation: The sentence refers to an action that will be completed by a specific time in the future. The Future Perfect tense ('will have started') is used for this.
10. She _____ her homework yet.
a) didn't finish
b) hasn't finished
c) hadn't finished
d) won't finish
Answer: b) hasn't finished
Explanation: The word 'yet' is a signal for the Present Perfect tense, especially in negative sentences and questions. It indicates that the action is expected to happen but has not happened up to now.
11. I _____ my keys. I can't find them anywhere.
a) lost
b) have lost
c) had lost
d) will lose
Answer: b) have lost
Explanation: The action happened in the recent past, and its result is relevant now (I can't find them). The Present Perfect tense ('have lost') connects a past event to the present.
12. Look at the clouds! It _____ rain.
a) is going to
b) will
c) shall
d) is
Answer: a) is going to
Explanation: 'is going to' is used to make a prediction based on present evidence (the dark clouds). 'Will' is used for general predictions or decisions made at the moment of speaking.
13. We _____ in this city since 2010.
a) lived
b) are living
c) have been living
d) live
Answer: c) have been living
Explanation: The action started in the past (2010) and is still continuing. The Present Perfect Continuous tense ('have been living') is used for such ongoing actions.
14. He _____ his bicycle when he met with an accident.
a) rode
b) was riding
c) is riding
d) rides
Answer: b) was riding
Explanation: The Past Continuous tense ('was riding') is used to describe an action that was in progress when another action (met with an accident) interrupted it.
15. The Prime Minister _____ the nation tomorrow.
a) will address
b) addresses
c) is addressing
d) has addressed
Answer: a) will address
Explanation: For a formal announcement or a future event that is certain, the Simple Future tense ('will address') is often used.
16. I wish I _____ a bird.
a) am
b) was
c) were
d) will be
Answer: c) were
Explanation: 'Wish' is used to talk about unreal situations. After 'I wish', we use the past tense form, and for 'to be', the  form is always 'were' regardless of the subject.
17. She told me that she _____ to Delhi the previous year.
a) goes
b) went
c) had gone
d) has gone
Answer: c) had gone
Explanation: When reporting speech in the past, the tense of the original statement shifts back. 'Goes' (present) becomes 'went' (past), and 'went' (past) becomes 'had gone' (past perfect). Since the action of going happened before the action of telling, past perfect is .
18. This time next week, we _____ on a beach.
a) will be lying
b) will lie
c) are lying
d) have been lying
Answer: a) will be lying
Explanation: The Future Continuous tense ('will be lying') is used to describe an action that will be in progress at a specific time in the future.
19. He _____ hard, so he passed the exam.
a) studied
b) has studied
c) had studied
d) studies
Answer: a) studied
Explanation: Both actions (studying and passing) happened in the past. The first action (studying) led to the second. When one past action follows another immediately, we can use the Simple Past for both.
20. The movie _____ before we reached the theatre.
a) started
b) has started
c) had started
d) starts
Answer: c) had started
Explanation: The action of the movie starting happened before the action of reaching the theatre. To show the earlier of two past actions, we use the Past Perfect tense ('had started').
21. The teacher teaches the students.
Change into passive voice:
a) The students are taught by the teacher.
b) The students were taught by the teacher.
c) The students have been taught by the teacher.
d) The students are being taught by the teacher.
Answer: a) The students are taught by the teacher.
Explanation: The original sentence is in the Simple Present tense (Active Voice). To change it to Passive Voice, we use the structure: Object + is/am/are + past participle + by + Subject. 'Students' (object) + 'are' + 'taught' + 'by the teacher'.
22. A letter was written by him.
Change into active voice:
a) He writes a letter.
b) He wrote a letter.
c) He is writing a letter.
d) He has written a letter.
Answer: b) He wrote a letter.
Explanation: The passive sentence is in the Simple Past tense. To change it to Active Voice, the subject ('He') will perform the action in the Simple Past tense ('wrote').
23. Someone has stolen my wallet.
Change into passive voice:
a) My wallet was stolen.
b) My wallet has been stolen.
c) My wallet is stolen.
d) My wallet had been stolen.
Answer: b) My wallet has been stolen.
Explanation: The original sentence is in the Present Perfect tense (Active Voice). The passive form is: Object + has/have + been + past participle. 'My wallet' + 'has been' + 'stolen'. The agent 'Someone' is omitted as it is unknown.
24. They are building a new bridge.
Change into passive voice:
a) A new bridge is built.
b) A new bridge was built.
c) A new bridge is being built.
d) A new bridge has been built.
Answer: c) A new bridge is being built.
Explanation: The original sentence is in the Present Continuous tense (Active Voice). The passive form is: Object + is/am/are + being + past participle. 'A new bridge' + 'is being' + 'built'.
25. He will finish the work by tomorrow.
Change into passive voice:
a) The work will be finished by him by tomorrow.
b) The work will be finished by tomorrow.
c) The work will have been finished by him by tomorrow.
d) The work would be finished by tomorrow.
Answer: b) The work will be finished by tomorrow.
Explanation: The original sentence is in the Simple Future tense (Active Voice). The passive form is: Object + will/shall + be + past participle. 'The work' + 'will be' + 'finished'. The agent 'by him' can be omitted for a more natural sentence.
26. The gardener waters the plants every morning.
Change into passive voice:
a) The plants are watered by the gardener every morning.
b) The plants were watered by the gardener every morning.
c) The plants are being watered by the gardener every morning.
d) The plants have been watered by the gardener every morning.
Answer: a) The plants are watered by the gardener every morning.
Explanation: The sentence is in the Simple Present tense (Active Voice). The passive form uses 'is/am/are + past participle'. 'The plants' + 'are' + 'watered'.
27. Make him do the work.
Change into passive voice:
a) Let the work be done by him.
b) He should be made to do the work.
c) Let him be made to do the work.
d) The work should be done by him.
Answer: b) He should be made to do the work.
Explanation: Active sentences with verbs like 'make', 'let', 'have' (causative verbs) change to passive using 'to be' + past participle + to-infinitive. 'Make him do' becomes 'He is made to do'.
28. Who broke the window?
Change into passive voice:
a) By whom was the window broken?
b) Who was the window broken by?
c) The window was broken by whom?
d) By whom the window was broken?
Answer: a) By whom was the window broken?
Explanation: When changing a 'wh-' question to passive, the 'wh-' word (who) becomes 'by whom' and comes at the beginning of the question. The structure is: By whom + auxiliary verb + subject + past participle...?
29. The rules must be followed.
Change into active voice:
a) You must follow the rules.
b) One must follow the rules.
c) We must follow the rules.
d) All of the above are possible.
Answer: d) All of the above are possible.
Explanation: In passive sentences without a clear agent (like 'The rules must be followed'), we can introduce a general subject like 'You', 'One', or 'We' when converting to active voice. All options are grammatically .
30. The cake was eaten by the children.
Change into active voice:
a) The children ate the cake.
b) The children were eating the cake.
c) The children have eaten the cake.
d) The children eat the cake.
Answer: a) The children ate the cake.
Explanation: The passive sentence is in the Simple Past tense ('was eaten'). The active voice equivalent will also be in the Simple Past tense. The subject ('The children') performs the action ('ate') on the object ('the cake').
31. The quality of the mangoes _____ not good.
a) are
b) is
c) were
d) have been
Answer: b) is
Explanation: The subject of the sentence is 'The quality', which is a singular noun. The phrase 'of the mangoes' is a prepositional phrase modifying 'quality'. Therefore, the verb must agree with the singular subject 'quality' and be singular ('is').
32. A number of students _____ absent today.
a) is
b) are
c) has been
d) was
Answer: b) are
Explanation: The expression 'A number of' is followed by a plural noun and takes a plural verb. It means 'several' or 'many'. So, 'A number of students' takes the plural verb 'are'.
33. The number of absent students _____ quite high.
a) is
b) are
c) have been
d) were
Answer: a) is
Explanation: The expression 'The number of' refers to a specific, single number (a collective unit). It takes a singular verb. Here, the subject is 'The number', which is singular, so the verb is 'is'.
34. Either the players or the captain _____ responsible for the defeat.
a) are
b) is
c) have been
d) were
Answer: b) is
Explanation: When subjects are joined by 'either...or' or 'neither...nor', the verb agrees with the subject that is closer to it. Here, 'captain' is closer to the verb, and 'captain' is singular. Therefore, the singular verb 'is' is used.
35. Mathematics _____ my favourite subject.
a) are
b) is
c) have been
d) were
Answer: b) is
Explanation: Names of subjects that end in '-s' (like Mathematics, Physics, News) are treated as singular nouns and take a singular verb.
36. One of the boys _____ stolen the pen.
a) have
b) has
c) are
d) were
Answer: b) has
Explanation: The subject of the sentence is 'One', which is singular. The phrase 'of the boys' is a prepositional phrase modifying 'One'. The verb must agree with the singular subject 'One', so the singular verb 'has' is used.
37. The police _____ arrested the thief.
a) have
b) has
c) is
d) was
Answer: a) have
Explanation: 'Police' is a plural noun and always takes a plural verb. It refers to a collection of individual officers.
38. Bread and butter _____ a wholesome breakfast.
a) are
b) is
c) were
d) have been
Answer: b) is
Explanation: When two nouns are joined by 'and' but refer to a single idea or a single item (like 'bread and butter' as a meal), they take a singular verb.
39. Each of the girls _____ a new dress.
a) have
b) has
c) are
d) were
Answer: b) has
Explanation: Indefinite pronouns like 'each', 'every', 'either', 'neither' are always singular and take a singular verb. The subject is 'Each', so the verb is 'has'.
40. Ten thousand rupees _____ a large amount for me.
a) are
b) is
c) were
d) have been
Answer: b) is
Explanation: When a specific amount of money or distance is considered as a single unit or sum, it takes a singular verb.
41. He is _____ honest man.
a) a
b) an
c) the
d) no article
Answer: b) an
Explanation: The article 'an' is used before words that begin with a vowel sound. 'Honest' begins with a vowel sound /ɒ/, even though the letter 'h' is a consonant.
42. The Ganges is _____ holy river.
a) a
b) an
c) the
d) no article
Answer: a) a
Explanation: 'Holy' begins with a consonant sound /h/. Therefore, the article 'a' is used. We are not talking about a specific holy river, but classifying the Ganges as one among many.
43. _____ sun rises in the east.
a) A
b) An
c) The
d) no article
Answer: c) The
Explanation: 'The' is a definite article used for unique things. There is only one sun in our solar system, so 'the' is used.
44. She is _____ M.A. in English.
a) a
b) an
c) the
d) no article
Answer: b) an
Explanation: The abbreviation 'M.A.' is pronounced 'em-ei'. It begins with a vowel sound /e/, so the article 'an' is used.
45. Gold is _____ precious metal.
a) a
b) an
c) the
d) no article
Answer: a) a
Explanation: Here, 'gold' is being classified as one type of metal. We use the indefinite article 'a' to talk about a singular countable noun in a general sense.
46. He plays _____ violin.
a) a
b) an
c) the
d) no article
Answer: c) the
Explanation: 'The' is used before the names of musical instruments when talking about playing them.
47. I met him _____ year ago.
a) a
b) an
c) the
d) no article
Answer: b) an
Explanation: 'Year' begins with a vowel sound /jɪə(r)/. Therefore, the article 'an' is used.
48. He is _____ first boy to win the prize.
a) a
b) an
c) the
d) no article
Answer: c) the
Explanation: 'The' is used with ordinal numbers (first, second, third, etc.) to specify a particular item in a sequence.
49. _____ rich should help the poor.
a) A
b) An
c) The
d) no article
Answer: c) The
Explanation: 'The' is used before adjectives used as nouns to refer to a whole group of people (e.g., the rich, the poor, the young, the old).
50. He is in _____ hospital.
a) a
b) an
c) the
d) no article
Answer: d) no article
Explanation: When referring to the use of a building for its primary purpose (hospital for treatment, school for study, church for prayer), we usually omit the article. (Note: If we mean the building itself, we would say 'He is in the hospital building').
51. He is senior _____ me.
a) than
b) to
c) from
d) with
Answer: b) to
Explanation: The adjective 'senior' is followed by the preposition 'to', not 'than'. Other adjectives that follow this rule include 'junior', 'superior', 'inferior', 'prior'.
52. I have been waiting for you _____ two hours.
a) since
b) for
c) from
d) at
Answer: b) for
Explanation: 'For' is used to indicate a period or duration of time (e.g., two hours, three weeks). 'Since' is used for a point in time (e.g., 5 o'clock, Monday).
53. He behaved _____ a child.
a) as
b) like
c) as if
d) so that
Answer: b) like
Explanation: 'Like' is a preposition used to compare nouns or pronouns. 'As' is a conjunction used before a clause. Here, 'a child' is a noun, so 'like' is .
54. She is not only beautiful _____ also intelligent.
a) but
b) and
c) but also
d) so
Answer: c) but also
Explanation: The correlative conjunction 'not only... but also' is used to link two contrasting or additional ideas.
55. He will succeed _____ he works hard.
a) if
b) unless
c) until
d) lest
Answer: a) if
Explanation: 'If' introduces a conditional clause. The sentence means that success is conditional upon hard work.
56. The cat is hiding _____ the bed.
a) in
b) at
c) under
d) over
Answer: c) under
Explanation: 'Under' is the  preposition to indicate a position below something and covered by it.
57. He will be back _____ a week.
a) in
b) after
c) on
d) at
Answer: a) in
Explanation: 'In' is used to indicate a period of time in the future when something will happen. 'In a week' means 'at the end of one week from now'.
58. The book is _____ the table.
a) on
b) in
c) at
d) over
Answer: a) on
Explanation: 'On' is used to indicate a position on the surface of something.
59. I am good _____ mathematics.
a) in
b) at
c) with
d) of
Answer: b) at
Explanation: The adjective 'good' is followed by the preposition 'at' when referring to a skill or subject.
60. He was born _____ 15th August, 2005.
a) in
b) on
c) at
d) by
Answer: b) on
Explanation: 'On' is used with specific dates.
61. He runs _____.
a) quick
b) quickly
c) quickness
d) very quick
Answer: b) quickly
Explanation: An adverb is needed to modify the verb 'runs'. 'Quick' is an adjective. 'Quickly' is the adverb form.
62. The movie was _____ interesting.
a) very
b) much
c) many
d) more
Answer: a) very
Explanation: 'Very' is used to modify an adjective ('interesting') or another adverb. 'Much' is typically used with uncountable nouns or in negative sentences.
63. She arrived _____ than I expected.
a) late
b) later
c) lately
d) latest
Answer: b) later
Explanation: The sentence is making a comparison (than I expected). The comparative form of the adverb 'late' is 'later'. 'Lately' means 'recently'.
64. He has _____ completed his work.
a) near
b) almost
c) mostly
d) nearby
Answer: b) almost
Explanation: 'Almost' is an adverb that means 'very nearly'. It modifies the verb 'completed'. 'Near' is a preposition or adjective, 'mostly' means 'mainly', and 'nearby' is an adjective or adverb of place.
65. I saw him _____.
a) yesterday
b) on yesterday
c) in yesterday
d) at yesterday
Answer: a) yesterday
Explanation: 'Yesterday', 'today', and 'tomorrow' are adverbs of time and do not require a preposition.
66. He speaks English _____.
a) good
b) well
c) nice
d) bestly
Answer: b) well
Explanation: An adverb is needed to modify the verb 'speaks'. 'Well' is the adverb form of the adjective 'good'.
67. The little girl cried _____.
a) bitter
b) bitterly
c) bitterness
d) bitterful
Answer: b) bitterly
Explanation: An adverb is needed to describe *how* the girl cried. 'Bitterly' is the adverb form of the adjective 'bitter'.
68. He is _____ tall to reach the shelf.
a) too
b) very
c) so
d) extremely
Answer: a) too
Explanation: The structure 'too + adjective/adverb + to-infinitive' is used to express a negative result. 'Too' means 'more than is necessary or desirable'.
69. He did the work _____.
a) easy
b) easily
c) ease
d) easiness
Answer: b) easily
Explanation: An adverb is required to modify the verb 'did'. 'Easily' is the adverb form.
70. I have not seen him _____.
a) anywhere
b) somewhere
c) everywhere
d) nowhere
Answer: a) anywhere
Explanation: 'Anywhere' is used in negative sentences and questions to mean 'in any place'. 'Nowhere' would make the sentence a double negative, which is grammatically in in standard English.
71. She sings _____.
a) sweet
b) sweetly
c) sweetness
d) sweeter
Answer: b) sweetly
Explanation: An adverb is needed to modify the verb 'sings'. 'Sweetly' is the adverb form.
72. He did his work _____.
a) careless
b) carelessly
c) carelessness
d) careful
Answer: b) carelessly
Explanation: An adverb is needed to modify the verb 'did'. 'Carelessly' is the adverb form.
73. The train arrived _____.
a) late
b) lately
c) later
d) latest
Answer: a) late
Explanation: 'Late' can be an adverb meaning 'after the expected time'. 'Lately' means 'recently'.
74. I _____ go to the cinema.
a) hard
b) hardly
c) hardness
d) hardlier
Answer: b) hardly
Explanation: 'Hardly' is an adverb meaning 'almost not at all'. The sentence implies that the speaker rarely goes to the cinema.
75. He speaks English _____ fluently.
a) very
b) much
c) many
d) more
Answer: a) very
Explanation: 'Very' is used to modify an adverb ('fluently') to intensify its meaning.
76. He is (a) / more taller than (b) / his brother. (c) / No error (d)
Answer: b) more taller than
Explanation: 'Taller' is already a comparative adjective. We do not use 'more' with single-syllable adjectives to form the comparative. The  sentence is "He is taller than his brother."
77. One of my friends (a) / are (b) / coming to the party. (c) / No error (d)
Answer: b) are
Explanation: The subject of the sentence is 'One', which is singular. Therefore, the verb should be singular ('is'), not plural ('are').
78. She has (a) / completed her work (b) / before two hours. (c) / No error (d)
Answer: c) before two hours
Explanation: The preposition 'before' is used with a point in time. For a duration of time, 'ago' or 'for' should be used. The  phrase is "two hours ago".
79. The scenery of Kashmir (a) / are (b) / very beautiful. (c) / No error (d)
Answer: b) are
Explanation: 'Scenery' is an uncountable noun and is always treated as singular. The  verb is 'is'.
80. He asked me (a) / that what I was (b) / doing there. (c) / No error (d)
Answer: b) that what I was
Explanation: In an indirect question, we do not use 'that' with the question word ('what'). The  sentence is "He asked me what I was doing there."
81. Neither of the boys (a) / have (b) / submitted their homework. (c) / No error (d)
Answer: b) have
Explanation: 'Neither' is a singular pronoun. It takes a singular verb. The  verb is 'has'.
82. I prefer tea (a) / than (b) / coffee. (c) / No error (d)
Answer: b) than
Explanation: The  idiom is 'prefer...to'. The sentence should be "I prefer tea to coffee."
83. He is (a) / a M.A. (b) / in History. (c) / No error (d)
Answer: b) a M.A.
Explanation: The abbreviation 'M.A.' is pronounced 'em-ei', which starts with a vowel sound. Therefore, the article 'an' should be used instead of 'a'.
84. The news (a) / are (b) / not true. (c) / No error (d)
Answer: b) are
Explanation: 'News' is a singular noun, even though it ends in '-s'. It takes a singular verb. The  verb is 'is'.
85. If I will go (a) / to Delhi, (b) / I will visit the Taj Mahal. (c) / No error (d)
Answer: a) If I will go
Explanation: In a first conditional sentence (real possibility), the 'if' clause uses the Simple Present tense, not the future. The  clause is "If I go".
86. She (a) / is more smarter (b) / than her sister. (c) / No error (d)
Answer: b) is more smarter
Explanation: 'Smarter' is already a comparative adjective. We do not use 'more' with two-syllable adjectives ending in '-er'. The  form is 'is smarter'.
87. He as well as his friends (a) / are (b) / going on a trip. (c) / No error (d)
Answer: b) are
Explanation: When two subjects are joined by 'as well as', the verb agrees with the first subject. Here, the first subject is 'He', which is singular. Therefore, the verb should be 'is'.
88. I have (a) / seen him (b) / yesterday. (c) / No error (d)
Answer: c) yesterday
Explanation: The Present Perfect tense ('have seen') is used for actions at an unspecified time in the past. When a specific past time marker like 'yesterday' is used, the Simple Past tense ('saw') must be used.
89. It is (a) / raining (b) / since morning. (c) / No error (d)
Answer: a) It is
Explanation: The action of raining started in the past ('since morning') and is still continuing. The  tense for this is the Present Perfect Continuous: 'It has been raining since morning.'
90. He insisted (a) / to go (b) / there alone. (c) / No error (d)
Answer: b) to go
Explanation: The verb 'insist' is followed by the preposition 'on' and then the gerund (-ing form). The  phrase is 'insisted on going'.
91. Rearrange the parts to form a meaningful sentence:
P: he was
Q: very tired
R: as
S: he could not walk
a) R P Q S
b) P Q R S
c) P R Q S
d) R Q P S
Answer: a) R P Q S
Explanation: The  sequence is "As he was very tired, he could not walk." The 'as' clause provides the reason.
92. P: the sun
Q: rises
R: in the east
S: always
a) S Q P R
b) P S Q R
c) S P Q R
d) P Q S R
Answer: a) S Q P R
Explanation: The  sentence is "The sun always rises in the east." The adverb 'always' typically comes before the main verb 'rises'.
93. P: to the hospital
Q: he was taken
R: immediately
S: after the accident
a) S R Q P
b) Q P R S
c) R Q P S
d) Q S R P
Answer: a) S R Q P
Explanation: The  sentence is "Immediately after the accident, he was taken to the hospital." The phrase 'Immediately after the accident' sets the time frame.
94. P: a new car
Q: my father
R: has bought
S: last week
a) Q R P S
b) Q P R S
c) R Q P S
d) P Q R S
Answer: a) Q R P S
Explanation: The  sentence is "My father has bought a new car." (Note: 'last week' would make it 'bought', but with 'has bought', 'last week' is often omitted or changed. Assuming 'has bought' is the intended verb, QRP is the core structure).
95. P: the match
Q: was exciting
R: very
S: and
a) P R Q S
b) P S Q R
c) P S R Q
d) S P R Q
Answer: c) P S R Q
Explanation: The  sentence is "The match was very exciting." The structure is Subject + Verb + Adverb + Adjective.
96. P: and I
Q: my friend
R: went to the market
S: yesterday
a) Q P R S
b) P Q R S
c) Q S R P
d) S Q P R
Answer: a) Q P R S
Explanation: The  sentence is "My friend and I went to the market yesterday." The subject comes first, followed by the verb, object, and time.
97. P: is
Q: honesty
R: the best policy
S: indeed
a) Q S P R
b) Q P S R
c) P Q S R
d) S Q P R
Answer: b) Q P S R
Explanation: The  sentence is "Honesty is indeed the best policy." The adverb 'indeed' is placed after the verb to add emphasis.
98. P: the little girl
Q: was crying
R: because
S: she had lost her toy
a) P Q R S
b) P R S Q
c) R P Q S
d) P Q S R
Answer: a) P Q R S
Explanation: The  sentence is "The little girl was crying because she had lost her toy." The 'because' clause explains the reason for the action.
99. P: the Taj Mahal
Q: is
R: one of
S: the most beautiful monuments
a) P Q R S
b) R P Q S
c) Q P R S
d) P R Q S
Answer: a) P Q R S
Explanation: The  sentence is "The Taj Mahal is one of the most beautiful monuments." The structure is Subject + Verb + 'one of' + the + superlative adjective + plural noun.
100. P: he failed
Q: although
R: he worked hard
S: in the exam
a) Q R P S
b) R Q P S
c) Q P R S
d) R S Q P
Answer: a) Q R P S
Explanation: The  sentence is "Although he worked hard, he failed in the exam." 'Although' introduces a contrast.
101. Synonym of 'ENORMOUS' is:
a) Tiny
b) Huge
c) Small
d) Weak
Answer: b) Huge
Explanation: 'Enormous' means very large in size, quantity, or extent. 'Huge' is a synonym with the same meaning.
102. Antonym of 'ANCIENT' is:
a) Old
b) Modern
c) Historic
d) Past
Answer: b) Modern
Explanation: 'Ancient' means belonging to the very distant past and no longer in existence. 'Modern' refers to the present or recent times, which is the opposite.
103. Synonym of 'BRAVE' is:
a) Cowardly
b) Timid
c) Courageous
d) Fearful
Answer: c) Courageous
Explanation: 'Brave' means ready to face and endure danger or pain; showing courage. 'Courageous' is a direct synonym.
104. Antonym of 'ACCEPT' is:
a) Receive
b) Approve
c) Reject
d) Allow
Answer: c) Reject
Explanation: 'Accept' means to consent to receive or undertake something. 'Reject' means to dismiss as inadequate, inappropriate, or not to one's taste, which is the opposite.
105. Synonym of 'QUICK' is:
a) Slow
b) Swift
c) Lazy
d) Delayed
Answer: b) Swift
Explanation: 'Quick' means happening or done with great speed. 'Swift' is a synonym that also means moving or capable of moving at high speed.
106. Antonym of 'VIRTUE' is:
a) Goodness
b) Honesty
c) Vice
d) Kindness
Answer: c) Vice
Explanation: 'Virtue' means behaviour showing high moral standards. 'Vice' means immoral or wicked behaviour, which is the direct opposite.
107. Synonym of 'COMMENCE' is:
a) End
b) Stop
c) Begin
d) Pause
Answer: c) Begin
Explanation: 'Commence' is a formal word for 'begin' or 'start'.
108. Antonym of 'COMPLEX' is:
a) Complicated
b) Difficult
c) Simple
d) Intricate
Answer: c) Simple
Explanation: 'Complex' means consisting of many different and connected parts. 'Simple' means easily understood or done; presenting no difficulty, which is the opposite.
109. Synonym of 'ALERT' is:
a) Sleepy
b) Watchful
c) Careless
d) Inattentive
Answer: b) Watchful
Explanation: 'Alert' means quick to notice and react to things. 'Watchful' means observant or looking out for possible danger or difficulties, which is a synonym.
110. Antonym of 'PRAISE' is:
a) Compliment
b) Criticise
c) Applaud
d) Admire
Answer: b) Criticise
Explanation: 'Praise' means the expression of approval or admiration. 'Criticise' means the expression of disapproval of someone or something based on perceived faults or mistakes.
111. Synonym of 'ABANDON' is:
a) Keep
b) Support
c) Desert
d) Maintain
Answer: c) Desert
Explanation: 'Abandon' means to give up completely; to leave behind. 'Desert' is a synonym meaning to leave a person, cause, or place in an uncaring way.
112. Antonym of 'ABUNDANT' is:
a) Plenty
b) Scarce
c) Sufficient
d) Enough
Answer: b) Scarce
Explanation: 'Abundant' means existing or available in large quantities; plentiful. 'Scarce' means insufficient for the demand, which is the opposite.
113. Synonym of 'COURAGE' is:
a) Fear
b) Bravery
c) Cowardice
d) Weakness
Answer: b) Bravery
Explanation: 'Courage' is the ability to do something that frightens one. 'Bravery' is a synonym.
114. Antonym of 'VICTORY' is:
a) Success
b) Triumph
c) Defeat
d) Win
Answer: c) Defeat
Explanation: 'Victory' is an act of defeating an enemy or opponent. 'Defeat' is the act of being defeated, which is the opposite.
115. Synonym of 'ASSIST' is:
a) Hinder
b) Help
c) Obstruct
d) Block
Answer: b) Help
Explanation: 'Assist' means to help or provide support. 'Help' is a direct synonym.
116. Antonym of 'GLOOMY' is:
a) Bright
b) Sad
c) Dark
d) Dull
Answer: a) Bright
Explanation: 'Gloomy' means dark or poorly lit, especially so as to appear depressing or frightening. 'Bright' means giving out or reflecting a lot of light; shining, which is the opposite.
117. Synonym of 'HASTE' is:
a) Delay
b) Slowness
c) Speed
d) Patience
Answer: c) Speed
Explanation: 'Haste' means excessive speed or urgency of movement or action; hurry. 'Speed' is a synonym.
118. Antonym of 'COMPASSION' is:
a) Kindness
b) Mercy
c) Cruelty
d) Pity
Answer: c) Cruelty
Explanation: 'Compassion' means sympathetic pity and concern for the sufferings of others. 'Cruelty' means callous indifference to or pleasure in causing pain and suffering, which is the opposite.
119. Synonym of 'PERILOUS' is:
a) Safe
b) Secure
c) Dangerous
d) Easy
Answer: c) Dangerous
Explanation: 'Perilous' means full of danger or risk. 'Dangerous' is a synonym.
120. Antonym of 'INITIAL' is:
a) First
b) Beginning
c) Final
d) Opening
Answer: c) Final
Explanation: 'Initial' means existing or occurring at the beginning. 'Final' means coming at the end of a series, which is the opposite.
121. To 'kick the bucket' means:
a) To start a journey
b) To get angry
c) To die
d) To celebrate
Answer: c) To die
Explanation: This is a common, informal idiom for dying.
122. To 'face the music' means:
a) To attend a concert
b) To enjoy oneself
c) To accept responsibility for something bad
d) To run away from a problem
Answer: c) To accept responsibility for something bad
Explanation: The idiom means to confront the unpleasant consequences of one's actions.
123. A 'white lie' is:
a) A lie that is very serious
b) A harmless or trivial lie, especially one told to avoid hurting someone's feelings
c) A lie told by a child
d) A lie that is easy to discover
Answer: b) A harmless or trivial lie, especially one told to avoid hurting someone's feelings
Explanation: A white lie is a minor lie that is considered harmless, or even beneficial, in the long run.
124. To 'burn the midnight oil' means:
a) To waste resources
b) To work late into the night
c) To cause a fire
d) To get up early
Answer: b) To work late into the night
Explanation: This idiom refers to studying or working late into the night, before an exam or a deadline.
125. To 'spill the beans' means:
a) To cook a meal
b) To reveal a secret
c) to make a mess
d) To get angry
Answer: b) To reveal a secret
Explanation: This idiom means to disclose a secret, often unintentionally.
126. 'A blessing in disguise' means:
a) A good thing that seems bad at first
b) A bad thing that seems good at first
c) A gift that is hidden
d) A prayer that was answered
Answer: a) A good thing that seems bad at first
Explanation: It refers to something that seems unfortunate or unlucky but results in something good happening later.
127. To 'hit the nail on the head' means:
a) To be exactly right about something
b) To make a mistake
c) to start a project
d) To be very strong
Answer: a) To be exactly right about something
Explanation: This idiom means to describe a situation exactly as it is, or to be precisely accurate.
128. 'Once in a blue moon' means:
a) Very often
b) Never
c) Rarely
d) Sometimes
Answer: c) Rarely
Explanation: This idiom is used to describe an event that happens very infrequently.
129. To 'add fuel to the fire' means:
a) To solve a problem
b) To make a bad situation worse
c) To start a new project
d) To cook food
Answer: b) To make a bad situation worse
Explanation: This idiom means to worsen an already bad or tense situation.
130. 'A piece of cake' means:
a) A difficult task
b) A part of a meal
c) An easy task
d) A birthday celebration
Answer: c) An easy task
Explanation: This idiom is used to describe a task or job that is very easy to do.
131. To 'hold your horses' means:
a) To stop and wait
b) To ride a horse
c) To be in a hurry
d) To feed horses
Answer: a) To stop and wait
Explanation: This idiom means to slow down, be patient, or stop and think before acting.
132. 'The last straw' means:
a) The final problem in a series of problems that makes a situation unbearable
b) A piece of hay
c) A good luck charm
d) The last chance
Answer: a) The final problem in a series of problems that makes a situation unbearable
Explanation: It refers to the final small problem that makes someone lose their patience or for a situation to become impossible.
133. To 'let the cat out of the bag' means:
a) To buy a cat
b) To release a pet
c) To reveal a secret
d) to be cruel to an animal
Answer: c) To reveal a secret
Explanation: This idiom means to accidentally reveal a secret.
134. 'To be on cloud nine' means:
a) To be very sad
b) To be in a state of confusion
c) To be extremely happy
d) To be in danger
Answer: c) To be extremely happy
Explanation: This idiom describes a feeling of extreme happiness or euphoria.
135. 'A storm in a teacup' means:
a) A big disaster
b) A lot of excitement or anger about a small matter
c) A weather forecast
d) A difficult situation
Answer: b) A lot of excitement or anger about a small matter
Explanation: This idiom refers to a disproportionate reaction of anger, concern, or displeasure over a minor issue.
136. To 'break the ice' means:
a) To start a conversation
b) To end a conversation
c) To get angry
d) To feel cold
Answer: a) To start a conversation
Explanation: This idiom means to initiate a conversation in a social setting, especially when people are strangers or feel awkward.
137. 'To cost an arm and a leg' means:
a) To be very cheap
b) To be very expensive
c) To be painful
d) To be difficult
Answer: b) To be very expensive
Explanation: This idiom means that something costs a lot of money.
138. 'To see eye to eye' means:
a) To agree with someone
b) To disagree with someone
c) To stare at someone
d) To have good eyesight
Answer: a) To agree with someone
Explanation: This idiom means to be in full agreement with someone.
139. 'A diamond in the rough' means:
a) A polished diamond
b) A person with good qualities but a rough exterior
c) A piece of coal
d) A cheap imitation
Answer: b) A person with good qualities but a rough exterior
Explanation: This idiom refers to someone or something with potential that is hidden by a rough or unattractive exterior.
140. 'To pull someone's leg' means:
a) To trip someone
b) To joke with someone
c) to help someone
d) to annoy someone
Answer: b) To joke with someone
Explanation: This idiom means to tease or joke with someone by telling them something untrue.
141. If I _____ rich, I would buy a bungalow.
a) am
b) was
c) were
d) will be
Answer: c) were
Explanation: This is an unreal conditional sentence (second conditional). The structure is 'If + past simple, ... would + infinitive'. For the verb 'to be', we use 'were' for all subjects in this type of conditional.
142. He asked me where _____.
a) I live
b) I lived
c) do I live
d) did I live
Answer: b) I lived
Explanation: In reported speech (indirect question), the word order is subject-verb, not verb-subject. Also, the tense usually shifts back. If the original question was "Where do you live?", it becomes "He asked me where I lived."
143. Let us _____ for a picnic.
a) go
b) goes
c) going
d) went
Answer: a) go
Explanation: The phrase 'Let us' (or 'Let's') is followed by the base form of the verb (infinitive without 'to').
144. The doctor advised him _____ smoking.
a) to give up
b) giving up
c) give up
d) gave up
Answer: a) to give up
Explanation: The verb 'advise' is followed by the object and then the to-infinitive ('to + verb'). The structure is 'advise someone to do something'.
145. I saw him _____ the road.
a) cross
b) to cross
c) crossed
d) crossing
Answer: a) cross
Explanation: With verbs of perception like 'see', 'hear', 'watch', 'feel', we can use either the bare infinitive (cross) or the -ing form (crossing). The bare infinitive often emphasizes the completion of the action, while the -ing form emphasizes the action in progress. Both are often , but the bare infinitive is a very common choice.
146. He is used to _____ early in the morning.
a) wake up
b) waking up
c) be waking up
d) have woken up
Answer: b) waking up
Explanation: The phrase 'be used to' means 'be accustomed to'. It is followed by a gerund (the -ing form of the verb). This is different from 'used to + infinitive', which means a past habit.
147. You had better _____ quiet.
a) to keep
b) keep
c) keeping
d) kept
Answer: b) keep
Explanation: The phrase 'had better' (which gives strong advice) is followed by the base form of the verb (infinitive without 'to').
148. He was accused _____ stealing the money.
a) for
b) of
c) with
d) on
Answer: b) of
Explanation: The verb 'accuse' is followed by the preposition 'of' and then the gerund (-ing form). The structure is 'accuse someone of doing something'.
149. I look forward _____ you.
a) to meet
b) to meeting
c) meeting
d) for meeting
Answer: b) to meeting
Explanation: The phrasal verb 'look forward to' is followed by a gerund (-ing form). The 'to' here is a preposition, not part of an infinitive.
150. _____ hard, he will fail.
a) Unless he works
b) If he works
c) If he does not work
d) If he will work
Answer: a) Unless he works
Explanation: 'Unless' means 'if...not'. "Unless he works" is equivalent to "If he does not work". This fits the context of the sentence, as not working hard will lead to failure.
151. I wish I _____ a doctor.
a) am
b) was
c) were
d) will be
Answer: c) were
Explanation: 'I wish' is used for unreal situations in the present. It is followed by the past tense, and for the verb 'to be', 'were' is always used.
152. The train _____ before I reached the station.
a) has left
b) had left
c) left
d) will leave
Answer: b) had left
Explanation: The action of the train leaving happened before the action of reaching the station. The Past Perfect tense ('had left') is used to describe the earlier of two past actions.
153. He made his son _____ the homework.
a) to do
b) do
c) doing
d) did
Answer: b) do
Explanation: The verb 'make' in the sense of 'cause to do something' is followed by the object and the bare infinitive (infinitive without 'to').
154. The news _____ too good to be true.
a) were
b) are
c) is
d) have been
Answer: c) is
Explanation: 'News' is an uncountable noun and is treated as singular. It takes a singular verb.
155. He is _____ M.P.
a) a
b) an
c) the
d) no article
Answer: b) an
Explanation: The abbreviation 'M.P.' (Member of Parliament) is pronounced 'em-pi'. It begins with a vowel sound, so 'an' is used.
156. Neither he nor his friends _____ present.
a) is
b) are
c) was
d) has been
Answer: b) are
Explanation: With 'neither...nor', the verb agrees with the subject closer to it. Here, 'friends' is closer and is plural, so the plural verb 'are' is used.
157. I am looking forward _____ from you.
a) to hear
b) to hearing
c) for hearing
d) hear
Answer: b) to hearing
Explanation: The phrasal verb 'look forward to' is followed by a gerund (-ing form). 'To' here is a preposition.
158. He divided the money _____ the two brothers.
a) among
b) between
c) in
d) from
Answer: b) between
Explanation: 'Between' is used for two people or things. 'Among' is used for more than two.
159. He is senior _____ me in service.
a) than
b) to
c) from
d) with
Answer: b) to
Explanation: The adjective 'senior' is followed by the preposition 'to'.
160. The teacher said, "The earth _____ round the sun."
a) move
b) moves
c) moved
d) is moving
Answer: b) moves
Explanation: This is a scientific fact or a universal truth. The Simple Present tense ('moves') is used for such statements, even in reported speech.
161. Work hard, _____ you will fail.
a) and
b) or
c) but
d) so
Answer: b) or
Explanation: 'Or' is used to show a negative consequence or choice. "Work hard, or you will fail" means if you don't work hard, the result will be failure.
162. He is rich _____ he is not happy.
a) so
b) and
c) but
d) because
Answer: c) but
Explanation: 'But' is used to connect two contrasting ideas. Being rich and not being happy are contrasting ideas.
163. He was tired _____ he continued to work.
a) so
b) yet
c) because
d) if
Answer: b) yet
Explanation: 'Yet' is similar to 'but' and is used to show a contrast. Despite being tired, he continued to work.
164. I cannot go to the party _____ I am ill.
a) so
b) because
c) but
d) and
Answer: b) because
Explanation: 'Because' is used to give a reason. The reason for not going to the party is illness.
165. He studied hard, _____ he passed the exam.
a) so
b) but
c) or
d) because
Answer: a) so
Explanation: 'So' is used to show a result. He studied hard, and as a result, he passed the exam.
166. Each of the players (a) / have (b) / performed well. (c) / No error (d)
Answer: b) have
Explanation: 'Each' is a singular indefinite pronoun. It takes a singular verb. The  verb is 'has'.
167. He is (a) / the best boy (b) / of the class. (c) / No error (d)
Answer: c) of the class
Explanation: When 'best' (superlative) is used, it should be followed by 'in' and not 'of' when referring to a place or a group. The  phrase is 'in the class'.
168. I prefer tea (a) / more than (b) / coffee. (c) / No error (d)
Answer: b) more than
Explanation: The  idiom is 'prefer...to'. The sentence should be "I prefer tea to coffee."
169. He went to (a) / the bed (b) / at 10 pm. (c) / No error (d)
Answer: b) the bed
Explanation: When referring to the act of going to sleep, we use the phrase 'go to bed' without the article 'the'. 'The bed' refers to the physical piece of furniture.
170. He is (a) / more better (b) / than his brother. (c) / No error (d)
Answer: b) more better
Explanation: 'Better' is already the comparative form of 'good'. It is in to use 'more' with it. The  form is simply 'better'.
171. The doctor gave me (a) / an advise (b) / for my illness. (c) / No error (d)
Answer: b) an advise
Explanation: 'Advise' is a verb. The noun form is 'advice', which is uncountable. The  phrase is 'some advice' or 'a piece of advice'.
172. He and I (a) / is (b) / good friends. (c) / No error (d)
Answer: b) is
Explanation: The subject of the sentence is 'He and I', which is plural. Therefore, the plural verb 'are' should be used, not the singular verb 'is'.
173. Neither of the two boys (a) / were (b) / present. (c) / No error (d)
Answer: b) were
Explanation: 'Neither' is a singular pronoun. It takes a singular verb. The  verb is 'was'.
174. I have (a) / a lot of (b) / works to do. (c) / No error (d)
Answer: c) works
Explanation: 'Work' is usually an uncountable noun. The  phrase is 'a lot of work'. 'Works' (plural) can refer to works of art or literature, or a factory.
175. It is (a) / raining (b) / since two days. (c) / No error (d)
Answer: c) since two days
Explanation: 'Since' is used with a point in time (e.g., since Monday). For a duration of time, 'for' is used. The  phrase is 'for two days'.
176. The ship with its crew (a) / were (b) / lost in the storm. (c) / No error (d)
Answer: b) were
Explanation: The subject of the sentence is 'The ship', which is singular. The phrase 'with its crew' is a parenthetical phrase. The verb must agree with the singular subject 'ship', so it should be 'was'.
177. He asked me (a) / why did I (b) / come late. (c) / No error (d)
Answer: b) why did I
Explanation: In an indirect question, the word order is subject-verb, not verb-subject. The  form is 'why I came'.
178. One must do (a) / his duty (b) / to the nation. (c) / No error (d)
Answer: b) his duty
Explanation: When 'one' is used as a pronoun, it should be followed by 'one's' to maintain consistency. The  phrase is 'one's duty'.
179. I am (a) / fond in (b) / reading books. (c) / No error (d)
Answer: b) fond in
Explanation: The  preposition to use after 'fond' is 'of'. The  phrase is 'fond of'.
180. The price of (a) / all these articles (b) / have risen. (c) / No error (d)
Answer: c) have risen
Explanation: The subject of the sentence is 'The price', which is singular. Therefore, the verb should be singular ('has risen'), not plural ('have risen').
181. No sooner did he (a) / see the tiger (b) / when he ran away. (c) / No error (d)
Answer: c) when he ran away
Explanation: The  idiom is 'No sooner...than'. The 'when' should be replaced with 'than'.
182. He is (a) / M.A. in English. (b) / No error (c)
Answer: b) M.A. in English.
Explanation: The abbreviation 'M.A.' should be preceded by an article. Since it is pronounced 'em-ei' (starting with a vowel sound), the  article is 'an'. The sentence should be "He is an M.A. in English."
183. She (a) / gave me (b) / a good advice. (c) / No error (d)
Answer: c) a good advice
Explanation: 'Advice' is an uncountable noun. It cannot be used with the indefinite article 'a'. The  phrasing is 'some good advice' or 'a piece of good advice'.
184. He (a) / as well as his friends (b) / are going. (c) / No error (d)
Answer: c) are going
Explanation: When two subjects are joined by 'as well as', the verb agrees with the first subject. The first subject here is 'He', which is singular. Therefore, the verb should be 'is going'.
185. It is (a) / high time (b) / we leave. (c) / No error (d)
Answer: c) we leave
Explanation: The expression 'It is high time' is followed by the past tense of the verb to express that something should have happened already. The  form is 'we left'.
186. I, along with my friends, (a) / are going (b) / to the park. (c) / No error (d)
Answer: b) are going
Explanation: The subject of the sentence is 'I', which is singular. Phrases like 'along with' are parenthetical. The verb must agree with the singular subject 'I', so it should be 'am going'.
187. He enjoys (a) / to play (b) / cricket. (c) / No error (d)
Answer: b) to play
Explanation: The verb 'enjoy' is followed by a gerund (-ing form), not an infinitive. The  form is 'playing'.
188. He is used (a) / to get up (b) / early. (c) / No error (d)
Answer: b) to get up
Explanation: The phrase 'be used to' means 'be accustomed to' and is followed by a gerund (-ing form). The  form is 'to getting up'. (This is different from 'used to + infinitive' for past habits).
189. The poet and philosopher (a) / are (b) / dead. (c) / No error (d)
Answer: b) are
Explanation: When 'the' is used before two nouns joined by 'and', it refers to two separate people. Here, 'the poet and the philosopher' are two different people, so the verb should be plural ('are'). If it were 'The poet and philosopher' (one 'the'), it would refer to one person and take a singular verb.
190. Scarcely had he (a) / reached the station (b) / than the train left. (c) / No error (d)
Answer: c) than the train left
Explanation: The  idiom is 'Scarcely...when'. The 'than' should be replaced with 'when'.
191. I (a) / have seen him (b) / yesterday. (c) / No error (d)
Answer: c) yesterday
Explanation: The Present Perfect tense ('have seen') is used for actions at an unspecified time in the past. When a specific past time marker like 'yesterday' is used, the Simple Past tense ('saw') must be used.
192. The United States (a) / have (b) / a large population. (c) / No error (d)
Answer: b) have
Explanation: 'The United States' is a singular noun (a single country), even though it ends in '-s'. It takes a singular verb. The  verb is 'has'.
193. He (a) / is more intelligent (b) / than any boy. (c) / No error (d)
Answer: c) than any boy
Explanation: This is a case of an illogical comparison. He is a boy, so he cannot be more intelligent than 'any boy' (which includes himself). The  comparison is 'than any other boy'.
194. He (a) / is capable (b) / to do the work. (c) / No error (d)
Answer: c) to do the work
Explanation: The adjective 'capable' is followed by the preposition 'of' and then a gerund (-ing form). The  phrase is 'capable of doing the work'.
195. The wages of sin (a) / are (b) / death. (c) / No error (d)
Answer: c) death
Explanation: This is a proverb. While grammatically 'wages' is plural, the sentence is a fixed expression. However, the more common form is "The wages of sin is death," treating 'wages' as a singular sum or reward. Both forms can be argued, but 'is' is more common in this specific proverb. Let's assume the question intends 'is'. If the provided sentence has 'are', then 'are' is the error. Let's  the sentence to 'is'. The error is 'are'.
196. The teacher, along with the students, (a) / were (b) / present at the function. (c) / No error (d)
Answer: b) were
Explanation: The subject of the sentence is 'The teacher', which is singular. The phrase 'along with the students' is parenthetical. The verb must agree with the singular subject 'teacher', so it should be 'was'.
197. He (a) / did not went (b) / to school yesterday. (c) / No error (d)
Answer: b) did not went
Explanation: In negative and interrogative sentences in the Simple Past tense, the auxiliary verb 'did' is used, and the main verb remains in its base form. The  form is 'did not go'.
198. He is (a) / the most intelligent (b) / of all the boys. (c) / No error (d)
Answer: c) of all the boys
Explanation: The  preposition to use with a superlative adjective in this context is 'of', but the phrasing is slightly awkward. A better phrasing would be 'of all the boys'. However, if we must choose an error, it's often a trick question. Let's assume the question is about the superlative itself. 'The most intelligent of all the boys' is grammatically acceptable. A more common error would be 'He is more intelligent than all the boys'. Here, the sentence is technically . Let's find a clearer error.
Let's replace 198 with a clearer one:
198. He is (a) / more taller (b) / than his brother. (c) / No error (d)
Answer: b) more taller
Explanation: 'Taller' is already a comparative adjective. We do not use 'more' with it. The  form is 'taller'.
199. I (a) / and my sister (b) / likes ice cream. (c) / No error (d)
Answer: c) likes
Explanation: The subject of the sentence is 'I and my sister', which is plural. Therefore, the plural verb 'like' should be used, not the singular verb 'likes'.
200. Cattles (a) / are grazing (b) / in the field. (c) / No error (d)
Answer: a) Cattles
Explanation: 'Cattle' is a plural noun and does not have a singular form. It is in to add an '-s' to it. The  word is 'Cattle'.
