101. Longest river India? (Rep: 17)
a) Ganga
b) Brahmaputra
c) Indus
d) Godavari
Answer: a) Ganga
Explanation: 2525 km in India.
102. Tropic of Cancer states? (Rep: 11)
a) 8
b) 7
c) 6
d) 9
Answer: a) 8
Explanation: Gujarat, Rajasthan, MP, Chhattisgarh, Jharkhand, WB, Tripura, Mizoram.
103. Cotton soil? (Rep: 14)
a) Black
b) Red
c) Alluvial
d) Laterite
Answer: a) Black
Explanation: Regur.
104. Monsoon onset Kerala? (Rep: 12)
a) 1 June
b) 15 June
c) 1 July
d) 15 July
Answer: a) 1 June
Explanation: IMD declaration.
105. Himalayas formed by? (Rep: 9)
a) Gondwana
b) Tethys Sea
c) Deccan Trap
d) Peninsular
Answer: b) Tethys Sea
Explanation: Plate collision.
106. Highest peak?
a) K2
b) Kanchenjunga
c) Everest
d) Nanda Devi
Answer: c) Everest
Explanation: World highest.
107. Thar Desert? (Rep: 8)
a) Rajasthan
b) Gujarat
c) MP
d) Haryana
Answer: a) Rajasthan
Explanation: Arid.
108. Coromandel Coast?
a) East
b) West
c) North
d) South
Answer: a) East
Explanation: Tamil Nadu.
109. Sunderbans delta? (Rep: 10)
a) Ganga-Brahmaputra
b) Godavari
c) Mahanadi
d) Narmada
Answer: a) Ganga-Brahmaputra
Explanation: Largest.
110. Rihand Dam?
a) UP
b) Bihar
c) MP
d) Maharashtra
Answer: a) UP
Explanation: Rihand River.
111. Hirakud Dam? (Rep: 7)
a) Odisha
b) AP
c) Karnataka
d) Kerala
Answer: a) Odisha
Explanation: Mahanadi.
112. Tea plantation soil?
a) Laterite
b) Alluvial
c) Black
d) Red
Answer: a) Laterite
Explanation: Acidic.
113. Rice major state? (Rep: 13)
a) WB
b) Punjab
c) Haryana
d) UP
Answer: a) WB
Explanation: Kharif.
114. Jute 'Golden Fibre'?
a) WB
b) Bihar
c) Assam
d) Odisha
Answer: a) WB
Explanation: Delta.
115. Coal major? (Rep: 11)
a) Jharkhand
b) Odisha
c) Chhattisgarh
d) MP
Answer: a) Jharkhand
Explanation: Dhanbad.
116. Iron ore?
a) Odisha
b) Karnataka
c) Both
d) None
Answer: c) Both
Explanation: Bellary, Sundargarh.
117. Petroleum? (Rep: 9)
a) Assam
b) Gujarat
c) Mumbai High
d) All
Answer: d) All
Explanation: ONGC.
118. Konkan Railway?
a) Maharashtra-Goa-Karnataka
b) Gujarat
c) Kerala
d) AP
Answer: a) Maharashtra-Goa-Karnataka
Explanation: 1998.
119. Golden Quadrilateral? (Rep: 8)
a) 4 metros
b) Delhi-Mumbai-Chennai-Kolkata
c) Both
d) None
Answer: c) Both
Explanation: NHAI.
120. IST meridian?
a) 82.5° E
b) 68° E
c) 97° E
d) 77° E
Answer: a) 82.5° E
Explanation: Allahabad.
121. Equator length?
a) 40000 km
b) 36000 km
c) 50000 km
d) 30000 km
Answer: a) 40000 km
Explanation: Circumference.
122. Ozone hole above? (Rep: 6)
a) Antarctica
b) Arctic
c) Tropics
d) Equator
Answer: a) Antarctica
Explanation: CFC.
123. Tsunami 2004?
a) Sumatra
b) Japan
c) Chile
d) Alaska
Answer: a) Sumatra
Explanation: 9.1 Richter.
124. Biodiversity hotspot? (Rep: 10)
a) Western Ghats
b) Thar
c) Gangetic Plain
d) Deccan
Answer: a) Western Ghats
Explanation: Endemic species.
125. National Park tiger?
a) Corbett
b) Kaziranga
c) Sundarbans
d) All
Answer: d) All
Explanation: Project Tiger.
126. Silent Valley?
a) Kerala
b) Karnataka
c) TN
d) AP
Answer: a) Kerala
Explanation: Rainforest.
127. Chipko Movement? (Rep: 7)
a) 1973, Uttarakhand
b) 1980, Kerala
c) 1990, MP
d) 1960, Rajasthan
Answer: a) 1973, Uttarakhand
Explanation: Gaura Devi.
128. Population density highest? (Rep: 12)
a) UP
b) Bihar
c) WB
d) Kerala
Answer: b) Bihar
Explanation: 1100/sq km.
129. Sex ratio lowest?
a) Haryana
b) Punjab
c) Rajasthan
d) UP
Answer: a) Haryana
Explanation: 879.
130. Literacy highest? (Rep: 9)
a) Kerala
b) Mizoram
c) Goa
d) Lakshadweep
Answer: a) Kerala
Explanation: 94%.
131. Multi-purpose river valley project?
a) Bhakra Nangal
b) Indira Gandhi Canal
c) Both
d) None
Answer: a) Bhakra Nangal
Explanation: Sutlej.
132. Deccan Trap? (Rep: 8)
a) Volcanic
b) Sedimentary
c) Igneous
d) Metamorphic
Answer: a) Volcanic
Explanation: Basalt.
133. Peninsular rivers?
a) Seasonal
b) Perennial
c) Both
d) None
Answer: a) Seasonal
Explanation: Rain dependent.
134. Western Disturbances?
a) Winter rain NW
b) Monsoon
c) Cyclone
d) Typhoon
Answer: a) Winter rain NW
Explanation: Mediterranean.
135. Mango showers? (Rep: 6)
a) Kerala
b) Rajasthan
c) Punjab
d) Assam
Answer: a) Kerala
Explanation: Pre-monsoon.
136. Loo winds?
a) Summer, UP
b) Winter, Rajasthan
c) Monsoon, Kerala
d) Cyclone, Odisha
Answer: a) Summer, UP
Explanation: Hot dry.
137. Kaala Baarish?
a) Acid rain
b) Black cotton soil rain
c) Both
d) None
Answer: b) Black cotton soil rain
Explanation: Maharashtra.
138. Retreating monsoon? (Rep: 10)
a) Tamil Nadu
b) Gujarat
c) Odisha
d) Assam
Answer: a) Tamil Nadu
Explanation: NE.
139. Natural vegetation type Deccan?
a) Tropical Deciduous
b) Evergreen
c) Thorn
d) Mangrove
Answer: a) Tropical Deciduous
Explanation: Teak, Sal.
140. Rubber plantation?
a) Kerala
b) Assam
c) Karnataka
d) TN
Answer: a) Kerala
Explanation: 90%.
141. Silk worm? (Rep: 7)
a) Karnataka
b) UP
c) Bihar
d) WB
Answer: a) Karnataka
Explanation: Mysore.
142. Wool?
a) Rajasthan
b) J&K
c) Both
d) None
Answer: c) Both
Explanation: Sheep.
143. IT hub? (Rep: 11)
a) Bengaluru
b) Hyderabad
c) Chennai
d) Pune
Answer: a) Bengaluru
Explanation: Silicon Valley.
144. Petrochemical?
a) Jamnagar
b) Haldia
c) Both
d) None
Answer: c) Both
Explanation: Reliance.
145. Airport international max?
a) Delhi
b) Mumbai
c) Chennai
d) Kolkata
Answer: a) Delhi
Explanation: IGI.
146. Metro cities? (Rep: 9)
a) 4
b) 8
c) 12
d) 20
Answer: a) 4
Explanation: Delhi, Mumbai, etc.
147. Smart City Mission?
a) 100 cities
b) 50
c) 200
d) 20
Answer: a) 100 cities
Explanation: 2015.
148. Ganga cleaning?
a) Namami Gange
b) Swachh Bharat
c) Both
d) None
Answer: a) Namami Gange
Explanation: 2014.
149. Cyclone naming? (Rep: 6)
a) SAARC
b) UN
c) IMD
d) WHO
Answer: a) SAARC
Explanation: Amphan, etc.
150. El Nino effect?
a) Drought India
b) Flood
c) Both
d) None
Answer: a) Drought India
Explanation: Weak monsoon.
